<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>הבלוג של מילי</title>
        <atom:link href="https://millieschmidt.net/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <link>https://millieschmidt.net</link>
        <description>רשומות אחרונות מהבלוג של מילי</description>
        <lastBuildDate>14/01/2024</lastBuildDate>
        <language>he-IL</language>
        <item>
            <title>משמעותן של מילים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-meaning-of-words.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-meaning-of-words.html</guid>
            <pubDate>25/06/2024</pubDate>
            <description>
                <p>מה הופך את צירוף הצלילים "קי" ו"סה" למילה "כיסא", שמצביעה על משה ובעולם, במקרה הזה רהיט המשמש לישיבה? זה אינטואיטיבי לנו שצירוף הצלילים הזה הוא המילה הזאת שמצביעה על העצם הזה. למדנו את זה כתינוקות ואנחנו לא חושבים על זה. הקשר בין אוסף צלילים לבין משמעות הוא קשר נלמד, נרכש, והוא תלוי בהסכמה רחבה. כך, המילה "כיסא" תישמע כצירוף צלילים חסר משמעות באמריקה.</p>
                <p>שפות מתוכננות הן שפות שלא מתחילות מהסכמה רחבה, והן מומצאות על ידי אדם אחד או קבוצה של אנשים. מטרתן לחקות שפות אנושיות טבעיות וה"הצלחה" שלהן תלויה ביכולת של אותם ממציאים לשכנע את האוכלוסייה שאוספי הצלילים שלהם מייצגים משהו בעולם.</p>
                <p>למשל, אוסף הצלילים "טוֹ", "בּי", "רָה", בוודאי נשמע לקורא העברי כמו צירוף חסר משמעותי. אם אני רוצה לשכנע את הקורא שפירושו "דלת", אני צריך לעבוד לשם כך. המקרה הזה הוא דווקא קל: "טובירה" היא המילה היפנית לדלת, והיפנים משתמשים בה יום יום. הנה, שכנעתי.</p>
                <p>אבל מה לגבי צירוף צלילים שלא שייך לאף שפה מוכרת? עכשיו העבודה שלי תהיה קשה יותר, והטיעון שלי יצטרך להיות מבוסס ועמוק יותר.</p>
                <p>שפות מתוכננות מעלות את השאלה, כמובן, על משמעות השפה. אם מילים הן בסך הכול אוסף צלילים שאוכלוסייה כלשהי החליטה להעניק להם משמעויות מסוימות, מהי באמת משמעותן של מילים? לכאורה אין להן שום משמעות אינטרינזית, בפני עצמן. המילה "כיסא" בעולם שאין בו כיסאות, חומר, או אטומים, היא חסרת משמעות לחלוטין. לא יותר מאוסף צלילים.</p>
                <p>היהדות עונה על זה בכך שהשפה העברית היא השפה בה נברא העולם, ויש לה משמעות עבור האל, מה שמעניק לה משמעות אינטרינזית שלא תלויה בבני האדם. "כיסא" היא המילה לכיסא, וכיסא נקרא "כיסא", כי כך קבע האל. אולי יש לזה סיבה ואולי לא. בכל מקרה, זו משמעות השפה העברית. ובכל זאת, זה לא פותר את הבעיה עבור שפות אחרות.</p>
                <p>למעשה לא נראה שיש מה שפותר את הבעיה הזו, ואולי היא כלל לא בעיה. מעניין בכל זאת לעשות את התרגיל הזה ולהביט בשפה האנושית מבחוץ, כאוסף של צלילים שמקבלים את משמעותם מהסכמה רחבה בין הדוברים, שמשמיעים את אותם צלילים. מכאן שגם אין שום הבדל בין שפות טבעיות כמו עברית או יפנית, לבין שפות מתוכננות כמו אספרנטו או קלינגונית. מצחיק עד כמה משמעותן של המילים שיוצאות לנו מהפה רופפת כל כך.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>האינטרנט, אז והיום, ולאן</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-internet-review.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-internet-review.html</guid>
            <pubDate>25/06/2024</pubDate>
            <description>
                <p>כמו שכתבתי מספר פעמים, האינטרנט של סוף שנות התשעים ותחילת שנות האלפיים היה סוג של קסם. הוא אפשר להיחשף להרבה מידע חדש, לתקשר עם אנשים מכל רחבי העולם אבל גם מהארץ. הרבה חברים הכרתי דרך האינטרנט. חלק מהיופי בו היה האנונימיות, שדווקא אפשרה להיחשף הרבה יותר, לדבר על נושאים עמוקים ולהגיע למקומות שבפנים גלויות קשה יותר לגעת בהם. הרבה סדרות, סרטים ומשחקי מחשב הציגו את "העולם שבתוך המחשב", כסוג של מקום פלאי ומלא קסם, בלי מציאות מדומה כמו שיש היום. "המטריקס" הציג דמויות שפונות אחת אל השנייה בכינויים מגניבים, "ניאו", "טריניטי", "סוויץ'", בדיוק כמו הכינויים שהיו למשתמשים באינטרנט בעולם האמיתי.</p>
                <p>האינטרנט היה פלטפורמת תקשורת שאפשרה לאנשים פשוטים לשוחח אלה עם אלה, ולפרסם את התכנים שלהם בעצמם באתרי טקסט פשוטים עם מעט תמונות. השפות העיקריות שהאינטרנט היה "בנוי" מהן היו html ו-css, שהן אפילו לא שפות תכנות וכל אחד יכול ללמוד אותן בקלות. למדתי הרבה מהאינטרנט ואני חושב שהוא כלי חשוב, וכמו כן, חשוב לשמר את האיכויות שהופכות אותו לכזה.</p>
                <p>אבל כשהייתי בצבא האינטרנט "השתדרג" למה שנקרא Web 2.0, גרסה של הרשת שבה המשתמשים לא מעלים תכנים בעצמם ומתקשרים באופן חופשי, אלא הכול נעשה דרך פלטפורמות גדולות יותר. פייסבוק היא הדוגמה הברורה לזה. פייסבוק בונה את הפלטפורמה שלה, ואתה מוזמן להעלות את התכנים שלך לשם, תחת הכללים של פייסבוק. עוד דבר שפייסבוק הביאה לעולם הוא מותה של האנונימיות, שלפי מחקרים הובילה לעלייה במחלות נפשיות ובהפרעות אכילה, כאשר אנשים התחילו לחשוף את עצמם ולקבל גם ביקורת על האופי או המראה שלהם. מה גם, שזה מקל מאוד על תוקפים לגלות את זהותו של האדם שהם מבקשים לתקוף.</p>
                <p>האינטרנט הלך והתמלא בשפת התכנות JavaScript, שיכולה לעשות דברים נפלאים אבל לא תמצאו אותה באתר הזה כלל, דווקא בגלל שכל האתרים המודרניים בנויים בעזרתה. כך עלו חסמי הכניסה בפני אנשים שפעם היו יכולים להקים אתר בקלות, והיום הם צריכים ללמוד את ג'אווהסקריפט על כל ספריותיה ותוספיה. לכאורה, כמובן, וזה מה שהאתר הזה נועד להוכיח.</p>
                <p>בתור משתמש כבד באינטרנט מאז נעוריי, וכאמור בתור אדם שראה בו יתרונות רבים, שמתי לב שהאינטרנט נעשה לי משעמם מאוד. אתרים שגלשתי בהם פעם נעלמו, כל החיפושים במנועי החיפוש מובילים לאותם חמישה או שישה אתרים גדולים. פייסבוק המציאה את סיוט הגלילה האינסופית, כך שאתה מוצא את עצמך מעביר יום שלם באתר אחד. גם יוטוב לא חפה מזה, ומציעה לך סרטון אחרי סרטון אחרי סרטון. כל חוויית הגלישה שלי, ובהחלט גם של כל אדם אחר, הפכה לשיטוט סתמי בפייסבוק, קריאת עיתונים כמו YNET, קריאה בוויקיפדיה וצפייה בסרטוני יוטוב. האינטרנט הלך והתנוון והפך לסתם עוד גימיק משעמם, נשלט על ידי תאגידים גדולים שמשתמשים בטריקים שונים ומשונים כדי להשאיר את המשתמש באתר כמה שיותר זמן.</p></br>
                <p>אני מאמין שכל אדם צריך אתר. הרבה מהדרך להחזיר לאינטרנט את התפקיד המועיל שלו, הוא עניין של החלטה אישית ומשמעת עצמית, ובזה אי אפשר לשלוט. אנשים מחוברים כל הזמן, וככה זה. אבל מה שכן אפשר לשנות הוא, לדחוק את רגליהן של הפלטפורמות הגדולות באמצעות אתרים אישיים לשיתוף במידע, בתחביבים או בדברים אחרים. בדיוק כמו שכל אדם רוצה בית משלו, רכב משלו, ולא השכרה, ככה כל אדם צריך שתהיה לו חתיכת אינטרנט משלו. בלי צנזורה, בלי הגבלות, בלי מניפולציות. ככה התקשורת שלנו יכולה להפוך לעמוקה יותר, במקום לתקשורת של לייקים ותגובות. ככה כל אדם יכול להביע את דעתו ולקבל את הבמה שלו.</p>
                <p>אז האם כל אדם צריך אתר? טוב, אולי לא ממש כל אדם. אבל כל מי שכותב כל כך הרבה בפייסבוק, וזה חלק גדול מאוד מהאנשים, הוא בוודאי צריך אתר. יש חלק שלם באתר שלי שנקרא "בנה אתר", שם אני מסביר עוד קצת על הרעיונות שלי בנושא הזה, ולכן אין לי טעם להרחיב פה.</p>
                <p>אבל אני ממליץ לכל אדם ליצור לו פינה קטנה בעולם הדיגיטלי הזה, ואולי לדחוק עוד קצת את התאגידים עם הצנזורה ואמצעי המעקב שלהם. ובתור בונוס, מי שילמד לבנות אתרים כמו האתר הזה יבין גם את מה שכתבתי פה, ועד כמה התאגידים הגדולים הללו מסוכנים. זה בטח המאמר השלישי לפחות שלי בנושא הזה, אבל לא נורא, זה נושא מספיק חשוב כדי לכתוב עליו גם עוד כמה מאמרים. בנו לכם אתר. אתם תודו לי אחר כך.</p></br>
                <p>ובעוד אני כותב את המאמר הזה אפל שוב נקנסה על פגיעה במתחרים הקטנים ממנה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>ההבדלים שבין האידיאל הלשוני לבין השימוש בשפה בדיבור ובכתיבה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/ideal-language-and-writing.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/ideal-language-and-writing.html</guid>
            <pubDate>20/06/2024</pubDate>
            <description>
                <p>סופר טוב צריך אוזן טובה. הוא צריך להסתובב בעולם ופשוט להקשיב לאנשים מדברים. להקשיב ממש. הדמויות שהסופר צריך ליצור ידברו ביניהן, והסופר צריך להחליט איך הן מדברות. הן יכולות לדבר ממש כמו אנשים אמיתיים, קצת שונה יותר, או ממש שונה מאנשים אמיתיים. וגם פה, הסופר צריך לשמוע איך אנשים מדברים כדי לדעת איך לכתוב דמויות שמדברות ההיפך מזה.</p>
                <p>מה שזה אומר הוא, שאי אפשר לכתוב, כלומר להשתמש בשפה, בלי לדבר, כלומר להשתמש בשפה. גם אדם חירש שילמד שפה על בוריה, ברגע שירצה לשים מילים בפה של דמות כלשהי, או לכתוב נאום למועמד פוליטי, יתקשה מאוד לעשות את זה. וזה מפני שאנחנו לא משתמשים בשפה בצורה ה"אידיאלית" שלה. אנחנו לא משתמשים בשפה כפי שהיא נלמדת באופן רשמי.</p>
                <p>יש כמה הבדלים בין האידיאל הלשוני לבין השימוש היומיומי בשפה. נעמוד על שלושה מהם:</p>
                <p>בכל שפה יש ביטויים שנמצאים על ספקטרום רחב מאוד. יש כאלה שהם ביטויים מטאפוריים ממש, עד שאי אפשר להבין את משמעותם בלי להכיר את דוברי השפה. למשל, "לקנות חתול בשק". ויש כאלה קצת יותר ארציים, כמו "משהו יושב עליו", והם ביטויים נפוצים יותר. ננסה לחשוב על סופר ממדינה זרה שירצה לכתוב ספר בעברית. הביטויים האלה כנראה לא יימצאו אצלו, גם אם הוא למד עברית תקנית ומסוגל לכתוב ולקרוא בשפה באופן חופשי.</p>
                <p>יש גם ביטויים שאנחנו לא חושבים עליהם כעל ביטויים, אבל הם סגנון מסוים של שימוש בשפה, שמשמש את הדוברים אותה כדי להביע כוונות כלשהן. למשל, "בוא רגע", לעומת "בוא הנה". לשני הביטויים האלה אותה משמעות, אבל אחד איכשהו נשמע נוקשה יותר לאוזן העברית. "בוא הנה" הוא מה שנגיד למי שאנחנו כועסים עליו, כשהבקשה ממנו לבוא היא בעצם דרישה שהוא צריך לציית לה. אבל אם נחליף את "הנה" ב"רגע", והנה לנו ביטוי רך יותר, עדין יותר, "בוא רגע", שמשמעו בעצם "אני מבקש ממך לבוא לכאן, אבל אל תרגיש מחויב, אין לי שום סמכות לזה". כמובן, גם האינטונציה במהלך הדיבור חשובה כאן, אבל לביטויים עצמם יש "תחושה" כזו.</p>
                <p>הבדל נוסף בין האידיאל הלשוני לבין השימוש בשפה הוא עילגות. כן, כן. כולנו, אם נשווה את השפה שלנו לאידיאל הלשוני, עילגים במידה מסוימת. למי לא יצא להשתמש ב-י' במקום א' בגוף ראשון עתיד? לפעמים זה פשוט נוח יותר לשרירי הפה, ודוברים רבים משתמשים ב-י' מכדי שניתן יהיה להבליג על זה. מי לא שכח פעם איזה דגש וביטא פ' רפויה או כ' רפויה במקום דגושה? או להיפך? אף אחד לא מכיר את כל המילים בשפה, ולפעמים אנחנו מבטאים מילים חדשות לנו לא נכון. לפעמים אנחנו עושים את זה בכוונה. למשל, "שבורה" ב-ב' רפה היא מאפרה או צלחת שנפלה, אבל "שבורה" ב-ב' דגושה היא אישה שאתה לא רוצה לצאת איתה. תתפלאו, אבל זה ביטוי מוכר.</p>
                <p>הבדל שלישי בין האידיאל לבין היומיומי הוא באידיולקט, שהוא סגנון הדיבור האישי לכל אדם. זו צורת השימוש בשפה שהיא המעניינת ביותר, כי היא מעידה על הפסיכולוגיה של הדובר עצמו. יש אנשים שמשתמשים הרבה בביטוי מסוים, יש אנשים שיש להם חיבה למילה מסוימת או לצורות תחביריות מסוימות. טד קזינסקי, היונבומבר האמריקאי ששלח פצצות בדואר למספר אנשים, זוהה על ידי אחיו על פי מאמר שפרסם, בו הופיע האידיולקט הייחודי לו. לכל אדם יש אידיולקט, אצל חלק מהאנשים הוא בולט יותר ואצל חלק, פחות.</p>
                <p>אבל זו תופעה מרתקת. הרי שפה היא מעין פשרה. כשאני משתמש במילה "כיסא" עולה בראשי כיסא מסוים, נניח שהוא עשוי עץ, אבל בן שיחתי עלול לדמיין דווקא כיסא פלסטיק. בכל זאת שנינו מבינים למה הכוונה. אידיולקט, שהוא וריאנט ייחודי, פירושו שלכל אדם מעין שפה משל עצמו שלא רק שלא "הולכת לקראת" שפתם של האחרים כדי שיהיה להם קל יותר להבין אותה, אלא היא מתכנסת אל תוך עצמה וכוללת ביטויים, ניבים או מילים מסוימות שאף אדם אחר לא משתמש בהם בצורה הזו. מרתק מאוד.</p>
                <p>סופר טוב צריך להכיר את הנקודות האלה, אבל הוא צריך אוזן טובה למשהו נוסף: אולי קראתם את המאמר הזה לעצמכם בלחש, ואולי שמעתם אותו רק בראש שלכם. אולי לא. אבל לכל משפט יש מעין מוזיקליות משלו. למשל, למשפט הזה ממש. בדיבור, נזהה את המוזיקה לפי העצירות והנשימות שלוקח הדובר. בכתיבה, נזהה את המוזיקה לפי סימני הפיסוק. איך נשמע המשפט הזה?! ועכשיו, איך נשמע המשפט... הזה? שונה, נכון? כשאנחנו מדברים, אנחנו מעבירים אוויר דרך איברי הקול שלנו. הפה, הלשון, מיתרי הקול, וכיוצא באלה. זה לא מאוד רחוק מאוויר שעובר דרך חלילית או סביב מיתרי גיטרה.</p>
                <p>האוזן שלנו יכולה לקלוט דמיון בין צלילים, כך שלכל משפט שאנחנו קוראים יש מנגינה משלו. מי שמבקש להיות כותב מוצלח, בין אם הוא כותב מאמרים או סיפורים או נאומים או דיאלוגים למחזות, כדאי שתהיה לו אוזן טובה כדי לדעת איך אנשים מדברים, איך אנשים לא מדברים, ואילו מילים מתאימות לאילו מילים. כלומר, כדאי שהסופר הטוב יידע איזו מוזיקה הוא מלחין בשפה הכתובה שלו.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מהו האינטרנט ודברים שכדאי לדעת</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/what-is-internet.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/what-is-internet.html</guid>
            <pubDate>20/06/2024</pubDate>
            <description>
                <p>כשהייתי ילד האינטרנט היה מקום קסום, מהרבה סיבות, אבל בפרפראזה על אמירתו הידועה של ארתור סי קלארק: "כל קסם שמשתמשים בו מספיק זמן הופך לשגרה אפורה ומשעממת". כמה אנשים היום מכירים או חושבים בכלל על קסם האינטרנט? במיוחד כשהאינטרנט היום הוא כמו אוויר לנשימה, ואנחנו לא יכולים להתנתק ממנו. מילולית, אגב, הסמארטפון שלכם מחובר תמיד לכל מקום, זה רע מאוד, ועוד נדבר על זה.</p></br>
                <p><b>אז מהו האינטרנט?</b></p>
                <p>למי שלא יודע, האינטרנט נוצר בשנת 1969 על ידי סוכנות צבאית השייכת למחלקת ההגנה של ארצות הברית, DARPA שמה, ושימש במקור לקישור בין מחשבים למטרות מחקר באוניברסיטאות ברחבי ארצות הברית. התקשורת נעשתה באמצעות פרוטוקול, או אוסף של נהלי התנהגות המגדירים מה מותר ומה אסור, בשם TCP/IP. הרשת הראשונה לא נקראה "אינטרנט", אלא ARPANET, והיא הייתה יכולה להמשיך לתפקד גם אם חלק ממנה נהרס.</p>
                <p>זו הייתה למעשה הפעם הראשונה שבה מכונות יכלו לתקשר אלה עם אלה, והמחשבים עושים כך עד היום. כל תקשורת בין מחשבים נעשית בהתאם לפרוטוקול מסוים ועל ידי בקשות ותגובות לבקשות. כדי ליצור את התקשורת המחשבים משתמשים במה שנקרא "לחיצת יד תלת כיוונית". כן, מחשבים באמת מדברים אלה עם אלה, ומי שמבוגר מספיק זוכר את צליל החיבור שלו לאינטרנט באמצעות המודם בשנות התשעים ובתחילת שנות האלפיים. ככה מחשבים מדברים.</p>
                <p>מחשב היא המכונה הראשונה של האדם שמסוגלת לפעול כמעט עצמאית, ולתקשר עם מכונות דומות לה. כל זה מרשים מאוד, אבל מה שמרשים עוד יותר הוא שהמכונה הזו מאפשרת גם לנו, בני האדם, לתקשר אלה עם אלה דרכה. ככה נוצר האינטרנט: אוסף של מחשבים שמחוברים אלה אל אלה, בכבלים פיזיים ממש, ומסוגלים לדבר ביניהם כדי להעביר ולאצור מידע.</p>
                <p>בזכות האינטרנט אנחנו יכולים לתקשר עם אנשים מכל רחבי העולם, ולתקשורת הזו פנים רבות: חברויות, עסקים, שיתוף מידע, וכן, גם פעילויות תוקפניות.</p>
                <p>להיות מחובר לאינטרנט פירושו, למעשה, להשאיר את דלת הבית שלך פתוחה לאור יום ברחוב הומה אדם. כמה מאיתנו באמת עושים את זה בבית שלהם? כנראה שלא הרבה, ומסיבה טובה. כשהמחשב שלך מחובר לאינטרנט, הוא פגיע לכל שאר השחקנים בעולם שיכולים להיכנס אליו ולעשות בו מה שהם רוצים. לכן אני מתחבר לאינטרנט רק כשאני רוצה להשתמש בו ובכל שאר הזמן אני מנותק, וזו ההמלצה שלי גם לכל אדם אחר. אחרי הכול, קסם נשאר קסם רק אם משתמשים בו רק כשבאמת צריכים.</p>
                <p>יש לי המלצה נוספת. מקובל בימינו להעלות הרבה מאוד מידע אישי לאינטרנט, באופן וולונטרי. לא ברור איך, אבל האינטרנט הפך למרחב של אקסהיביציוניזם כמעט חסר מעצורים. שם פרטי ושם משפחה, גיל, כתובת ומקום מגורים, מקצוע, מקום עבודה, מספר טלפון, תמונות פנים וגוף, תמונות של הבית, תמונות של חפצי ערך, מיקום נוכחי, והרשימה עוד ארוכה. הרבה מידע אישי נמצא באינטרנט גם באמצעות צד שלישי. למשל, כשהבנקים פתחו לעצמם אתרי אינטרנט, הם העלו לאינטרנט את כל המידע על כל החשבונות שלהם. מספר החשבון שלכם, נניח, מסתובב היום איפשהו באינטרנט.</p>
                <p>ההמלצה שלי היא לחזור לימים הישנים והטובים, שבהם אקסהיביציוניזם שכזה נחשב למעוות. אין שום סיבה לפרסם כל דבר שאתה עושה ברשת, ובטח לא מידע אישי או פרטי. פשוט אין סיבה. ואם אין סיבה מספיק טובה כן לעשות משהו, ברירת המחדל היא לא לעשות אותו. חשבו טוב מה אנשים ברשת, לא רק אלה שאתם בקשר איתם, אמורים להיות מסוגלים לדעת עליכם. בבלוג הזה אני כותב מאמרים בנושאים שמעניינים אותי, חלקם מופשטים יותר וחלקם פחות, אבל לא תמצאו בו שום דבר על מה שקורה בחיים הפרטיים שלי. למעשה, מי שיכיר אותי רק דרך הבלוג הזה, לא יידע עליי כמעט שום דבר.</p></br>
                <p>סמארטפונים הם הבעיה הכי גדולה. כמו שאמרנו, האינטרנט הוא רשת של כבלים פיזיים שמחברים בין מחשבים. הכבלים האלה עוברים מתחת לאדמה ומרשתים את כל העולם. זה פשוט מדהים. אבל מה שיותר מדהים הוא הוויי-פיי, האינטרנט האלחוטי ש"זורם באוויר" דרך אנטנות. נשמע קסום באמת, לא? הסמארטפונים שלנו מסוגלים להתחבר לאינטרנט המעופף הזה באופן אוטומטי, אבל הם לא מסוגלים להתנתק ממנו. עשו ניסוי: כבו את הוויי-פיי בסמארטפון ונסו לגלוש לאתר כלשהו בדפדפן. אתם מחוברים לאינטרנט, נכון? זו החבילה שלכם. אבל הסמארטפון שלכם לא מחובר לשום כבל בשביל שזה יקרה. אתם עדיין מחוברים לאינטרנט המעופף, האלחוטי, שמקיף אתכם מכל עבר. דלת הבית שלכם פתוחה לכל העולם, כל הזמן, בלי הפסקה.</p>
                <p>הדבר המטורף הזה אומר שכל מי שמחזיק בידו סמארטפון, נמצא בסיכון לחטוף התקפה מכל אדם בעולם. נבהיר קצת את הביטוי המוזר הזה, "הדלת שלכם פתוחה". איזו דלת? החיבור לאינטרנט הוא הדלת למחשב שלכם, לסמארטפון שלכם, ולכל המידע שלכם ששמור עליו. גם אם המידע הזה לא נמצא באינטרנט, הוא חשוף לכל איום. לאנשים יש מגננה טבעית כנגד זה: "למה שמישהו יאיים עליי? אני לא עושה שום דבר", וזו טענה טובה מאוד כשמדובר על שחקנים ממשלתיים. לממשלה אין צורך לעקוב אחריכם, כרגע, כל עוד לא עשיתם שום דבר שמבחינתה מצדיק את זה.</p>
                <p>אבל לשחקנים פרטיים שמחפשים כסף קל ומהיר, או סתם התעללות מתוך סדיזם, כל אדם בעל סמארטפון ומחשב שמחובר לאינטרנט 24/7, הוא מטרה נייחת. יש הרבה מה לעשות כנגד זה, אבל זה כבר גדול מדי למאמר הזה. מה שחשוב בעיקר הוא, להתנתק מהאינטרנט כשזה אפשרי, לא לפרסם כל כך הרבה מידע אישי באינטרנט, וגם לא לשמור אותו על המחשב או הסמארטפון. אגב, המצלמות שלי מכוסות בנייר דבק אטום באופן קבוע. למי ששואל, אין לי מצלמה בפלאפון. האנושות חיה מספיק טוב במשך מיליוני שנים גם בלי זה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>ההגדרה הכי טובה לאמנות שנתקלתי בה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/definition-of-art-and-moral-judgement.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/definition-of-art-and-moral-judgement.html</guid>
            <pubDate>30/05/2024</pubDate>
            <description>
                <p>ההגדרה הכי טובה לאמנות שנתקלתי בה, אמנם מאוחר מדי, היא "ייצוג סלקטיבי של המציאות בהתאם לשיפוטו הערכי של האמן", של איין ראנד. כשבוחנים את הספרות לאור ההגדרה הזאת, ואיין ראנד הרי הייתה סופרת, אפשר לראות התאמה גדולה בין ההגדרה שהיא מציגה לבין מלאכת הכתיבה.</p>
                <p>לפחות בעולם הספרות, הרי בלתי אפשרי ממש לתאר כל דבר בסצנה, כל פעולה, כל פרט. אחרת הסופר היה נאלץ לכתוב שהדמות ממצמצת, בכל פעם שהיא ממצמצת. או מגרדת באוזן, או הולכת לשירותים. כולנו עושים פעולות יומיומיות כאלה, קטנות יותר ופחות, וכך גם הדמויות שלנו. אבל בדרך כלל לא נתאר אותן.</p>
                <p>גם פרטים אחרים אי אפשר להכניס לכל פסקה. למשל, אם הסופר יתאר חדר ובו שולחן עץ, הוא ודאי לא יתאר כל שריטה וכל שקע זעיר שנמצאים בשולחן הזה אפילו אם הם נראים לעין.</p>
                <p>וזה מפני, שכאשר כותבים ספרות, בין היא מתעדת אירועים אמיתיים ובין אם היא בדיונית, עושים בעצם סינון של המציאות. מהי המסננת? השיפוט הערכי של הסופר, הוא זה שקובע מה חשוב לתאר ומה לא חשוב לתאר. ואנחנו יכולים להבין מה הסופר מעריך, מה הוא רוצה לשמר במילים, לפי הטקסט שהוא כתב.</p>
                <p>סופר טוב, סופר מקצועי, יודע מה הוא כותב ויודע גם למה. גם אם אין לו תוכנית מדוקדקת שיורדת לפרטים, הוא יודע לפחות אילו ערכים הוא רוצה להעביר לקורא. האם הוא רוצה לתאר יופי? צדק? הגינות? אולי ייאוש? אבל לפני מעשה הכתיבה חשוב בכל זאת לעשות את הבירור הערכי הזה. מה ראוי לתאר על הנייר?</p>
                <p>על השאלה הזו אפשר לענות בשתי צורות, והן צורות הכתיבה הבסיסיות שעומדות בפני כל כותב: האם לתאר את המצוי או את הרצוי? האם לתאר את העולם כפי שהוא, פחות או יותר, או להתרחק ממנו ולצייר איזה אידיאל שיש לשאוף אליו, או לחלופין, לברוח ממנו? התשובה על השאלות האלה קובעת מה ימצא את דרכו אל הסיפור.</p>
                <p>יתכן שאדם יכול לכתוב פעם כך ופעם כך, ויתכן שהוא יכול לשנות את דעתו לאורך זמן. אנו כאן מקדמים את העמדה הראנדיאנית בנושא הזה, כפי שהיא מופיעה בספרה של איין ראנד, "המניפסט הרומנטי". ודאי, מי שקרא את ספריה של איין ראנד מכיר את הביקורת עליהם, שאותה היטיב לנסח הפסיכולוג הקליני פרופסור ג'ורדן פיטרסון: המאבק בספרים שלה מתרחש מחוץ לדמויות, ולא בתוכן. אבחנה של פסיכולוג, כצפוי, ומאחוריה מסתתרת הקביעה שספרות צריכה לתאר את העולם כפי שהוא, ובני אדם כפי שהם, פחות או יותר. טענת הנגד היא, כמובן, שהספרות מתארת אידיאל כלשהו שיש לשאוף אליו.</p>
                <p>אגב, הביקורת הזו של ג'ורדן פיטרסון היא לא בהכרח נכונה, אבל אנחנו מתייחסים אליה בתור דוגמה טובה שמראה את הפער הזה שבין שתי הגישות.</p>
                <p>ולאחר מחשבה רבה ומילים רבות, אמנם נכון שיש ערך בתיאור המציאות עצמה ובתיעוד ספרותי של אירועים, אך יש תמיד לזכור שראוי יותר להציג את הראוי והטוב שבאירועים האלה ולא את הרע והמכוער. הדגשה של עוני, של מחלות, של כיעור פיזי או נפשי, היא כאנדרטה למצבים האנושיים האלה שמשמרת אותם לנצח. אמנם כן, אפשר להתייחס למצבים פחות נעימים, אבל השאלה היא מה נופל באורו של הזרקור.</p>
                <p>דמויות עניות או מסוממות לא זרות לספריו של ג'ק קרואק, ואפשר להתפתות בקלות למחשבה שהוא תיאר במכוון את הכיעור שבעולם ואת הכישלון האנושי. אבל המהות של הסיפורים שלו, הנושאים שהוא מדגיש, הם דווקא החירות האישית, אהבת החיים והעולם, האמונה באל ובחברות וחדוות היצירה. ספרות איננה תיעוד היסטורי או עיתונאי של עובדות ללא פרשנות, והיא גם לא פרשנות מוחלטת שמתעלמת מהעובדות ויוצרת עולם פלקטי ושטוח. ספרות היא תיעוד של עובדות המלוות בפרשנות, והפרשנות היא הקובעת.</p>
                <p>וראוי שהפרשנות של הסופר לעולם תהיה שווה את זה, ותעניק לקורא שלו חוויה של יופי, הרמוניה והלימה, ולא ההיפך מכך.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>אמינות ושאלת קיומו של העולם</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/credibility-and-existence.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/credibility-and-existence.html</guid>
            <pubDate>29/05/2024</pubDate>
            <description>
                <p>Re:Creators היא סדרה שכבר הזכרתי, אבל יש בה הרבה רעיונות מוצלחים ולכן שווה להזכיר אותה שוב. אחד הרעיונות האלה, למשל, הוא שעולמות היצירה תלויים במידת האמון שהם מצליחים לעורר בקהל. בצורה קצת פחות מסורבלת, אפשר להסביר את זה כך: אם כתבת משהו והקוראים חושבים שהוא לא אמין, לא הגיוני, ומסרבים לקבל אותו, הוא ייעלם מהעולם הכתוב. בעצם, מה ש-Re:Creators אומרת הוא, שלעולמות כתובים יש היגיון נוקשה שאי אפשר לסור ממנו, גם אם אתה הוא זה שכתב את העולם מלכתחילה.</p>
                <p>זו אמירה מרחיקת לכת, כמובן. איך יתכן שהעולם הכתוב מופקע בצורה כזו מידיו של הכותב? פה יש להניח עוד ממד לטענת הקיום של עולמות שכאלה. אבל מאיפה הגיעה הדרישה הזו, שמציבה הסדרה Re:Creators בפני הצופים שלה? כל מי שקרא פעם ספר גרוע מכיר את התחושה, ויודע גם למה הספר גרוע: גם בעולם שלנו, לעולמות כתובים חייבת להיות אמינות. חייב להיות להם איזשהו היגיון פנימי, גם אם הוא אומר שאפשר לירות זיקוקים בנפנופי שרביט או לעוף על מטאטא. האנשים, וגם הלא אנשים, חייבים להיות דומים מספיק לאנשים שאנחנו מכירים.</p>
                <p>הם צריכים לדבר כמו בני אדם, להתנהג כמו בני אדם, להגיב כמו בני אדם, על כל קשת התגובות האנושית שקיימת בעולמנו שלנו.</p>
                <p>אלא שהסופר לא תמיד מזהה את זה, ולכן לפעמים הוא סופג את חצי הביקורת "זה לא אמין" הידועים. כשהקוראים מסרבים להאמין למה שהם קוראים, ולא בגלל שהוא מלא דרקונים, חלליות וקומוניסטים אינטליגנטיים, הם יכולים להחליט שהחלק הבלתי אמין או אפילו העולם כולו מבוטל לגמרי. במובן זה, אם כן, בשאלת קיומו של העולם הכתוב יש כאן דיאלוג בין שני צדדים.</p>
                <p>מצד אחד עומד "יוצר" העולם, מי שקבע את החוקים שלו. לפחות לכאורה. ומצד שני, מי שמקבל עליו את החוקים האלה ומאמין שהם אפשריים. הסופר לא בהכרח צריך את הקוראים כדי לדעת שהוא כתב משהו לא אמין, כמובן. ולכן, ובמילים אחרות, העולם כופה את הגיונו הפנימי גם על הסופר עצמו. זה מחזיר אותנו לרעיון שהעולם הכתוב מתקיים עוד לפני שהוא נכתב, למעשה, והוא נכתב על ידי הסופר רק מפני שהוא מתקיים.</p>
                <p>אנחנו מוצאים פה שאלות מעניינות מאוד, ואפילו דרמטיות. אם ההיגיון הפנימי של העולם הכתוב קיים, והסופר מוכרח לאכוף אותו, האם הוא קיים ללא תלות בסופר? שכן, מן הסתם שאלת קיומם של עולמות כתובים היא לא שאלה בכלל, הם קיימים בצורה זו אחרת, במידה זו או אחרת, בהתאם לאמונותיו האישיות של הקורא בנושאי מטאפיזיקה. אלא, השאלה היא, האם עולמות כתובים יכולים להתקיים גם ללא הסופר?</p>
                <p>האם הם עולמות עצמאיים?</p>
                <p>שאלתי, ולכן אענה. בתור דואליסט, ברור לי שהמציאות כוללת שני מרחבים: מרחב החומר ומרחב הרוח. לצורך ההבהרה, הכיסא שלי והגוף שלי שייכים למרחב החומר. אך התודעה שלי, הרעיונות שלי, אלה שייכים למרחב הרוח. יש במציאות שלנו דברים שלא עשויים חומר, אפשר להגיד שהם "עשויים" רוח, ושני המרחבים האלה מקיימים בינם לבין עצמם אינטרקציה, אם כי אין לנו דרך להוכיח קשר של סיבתיות ביניהם.</p>
                <p>לאיזה מהמרחבים האלה שייך הארי פוטר? בוודאי שהוא שייך למרחב הרוח. הוא לא עשוי חומר, אי אפשר לגעת בו, והוא לא יכול לקיים אינטרקציה פיזית עם גופי חומר במרחב החומר. למשל, הוא לא יכול לדפוק על הדלת שלי או ללחוץ לי את היד. לא רק הארי פוטר לא מסוגל לפעולות הפשוטות האלה. גם בילבו בגינס, ברוס וויין ודונטלו צב הנינג'ה לא מסוגלים. הם כולם שייכים למרחב הרוח.</p>
                <p>אצל כל הדמויות האלה, אם נזהה סתירה בהתנהגות המצופה מהם או בתגובה שלהם לחוקי העולמות שבהם הם קיימים, נסרב לקבל אותה. אולי נשלח מכתבי מחאה או נכתוב פוסטים זועמים בפייסבוק. בכל מקרה, משהו ייראה לנו משונה. את ה"משונות" הזאת יזהה מצפן כלשהו שקיים אצלנו, מעין אינטואיציה, שמגדירה עבורנו מה הגיוני וייתכן ומה לא הגיוני ולא ייתכן. ילד שיורה זיקוקים מהשרביט שלו הוא דבר ייתכן, אבל הארי פוטר שמצטרף לכוחות הרשע של וולדמורט ומתנהג בצורה סדיסטית כלפי חבריו לשעבר, זה דבר שאינו ייתכן. וההבדל ברור.</p>
                <p>האם במובן זה שבו הארי פוטר קיים, הוא קיים באופן בלתי תלוי בסופרת שכתבה אותו? ברור שהתשובה היא כן. את הארי פוטר ושאר דמויות מודרניות יחוו אנשים גם בעוד מאתיים, שלוש מאות או אלף שנים. מרגע שהדמויות האלה התחילו להתקיים, במובן שבו דברים רוחניים קיימים, הן יישארו לעד. ולכן, כפי שכתבנו בעבר במספר מקומות, מסתבר שעולמות כתובים הם למעשה "עולמות כיס" או "עולמות בועה", שמשמרים רגעים, מצבים ואנשים לעד במצב של חזרה נצחית: בכל פעם שנקרא על הארי פוטר, הוא יהיה ילד בן עשר שמקבל מכתב מהוגוורטס ומגלה שהוא קוסם. וזה מפני שאנחנו מאמינים שזה ייתכן.</p>
                <p>כמובן, נקווה עבור הארי שהוא לא קיים במובן שבו אנחנו קיימים, שהרי אחרת כנראה שיימאס לו מאוד מהחזרה הנצחית הזאת. ואם כן, המסקנה הסופית שלנו היא, שאין קיום ללא אמינות. ומה שאנחנו לא מסוגלים להאמין שייתכן, לא מסוגל להתקיים אפילו ברוח, קל וחומר, שלא בחומר. שאלת קיומם של עולמות כתובים קשורה קשר הדוק לשאלת האמינות וההיגיון שהם מעוררים בנו, בני האדם.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>ייחודיות הכתיבה כמקצוע</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/uniqueness-of-writing-as-profession.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/uniqueness-of-writing-as-profession.html</guid>
            <pubDate>26/05/2024</pubDate>
            <description>
                <p>ההבדל בין ספרות לבין כל מקצוע אחר, אפילו יתר מקצועות האמנות, הוא רוחב היריעה. הסופר יוצר עולם, ובמילים אחרות, כדי להיות סופר צריך לחוות את העולם שאותו רוצים לתאר. החוויה הזו היא חוויה ייחודית לסופר, שחי למעשה מספר חיים: גם את העולם הממשי, האמיתי, וגם את העולם שאותו הוא מתעתד לכתוב. אותו עולם יכול להיות קטן מאוד, כמו סיפור פרטי בגוף ראשון, מצומצם. ואותו עולם יכול להיות גם רחב מאוד, כמו טרילוגיה שמסופרת ממעוף הציפור. כך הכותבים חווים את המציאות, כמציאות כפולה. אחת המשותפת להם ולשאר האנשים, ואחת שמצויה רק אצלם. וזו הנקודה שרצינו להדגיש, והיא, העולם שנחווה על ידי הסופר קודם לכתיבה שלו. כלומר, כדי להיות סופר בכלל, צריך לחוות עולמות אחרים.</p>
                <p>אנחנו משתמשים במילה "עולם" במובנה הרחב ביותר. כלומר, תיאור בררני של מקומות, אנשים ושיחות, שלא בהכרח כולל את כלל הפרטים. ובמילים אחרות, גם "עולם" שכזה שהוא לכאורה העולם האמיתי שלנו, בהיותו תמיד מצומצם יותר מהעולם האמיתי, הוא בגדר "חדש". ואנו לא מתכוונים ש"עולם אחר" פירושו עולם פנטסטי הכולל חייזרים או דרקונים, עתיד או עבר מומצאים כלשהם. כל צמצום של העולם האמיתי לחווייתן של מספר דמויות או אפילו של דמות אחת, יוצר מעין "עולם אחר".</p>
                <p>כך החוויה קודמת לכתיבה, כפי שהרעיון קודם למעשה. ראשית יש עולם כלשהו, שיחות המתנהלות בין אנשים, שחווה הסופר. ורק אז הוא יכול ללכת ולכתוב אותו. למעשה, נראה שהוא כפוי לכתוב אותו. מאחר שכתיבה בסופו של דבר היא עניין של הבעה אישית ואין לה תכלית נוספת אלא רק "להביא לידי ממשות" את נפשו של הכותב, אם כן, כאשר אדם חווה כך עולם מקביל שכזה נראה שאין לו ברירה אלא לכתוב אותו, כמעין דרך להעניק לו ממשות כלשהי, אפילו תהיה זו ממשות קלושה ביותר של מילים.</p>
                <p>אם כן, העולם כופה את עצמו על הסופר כרעיון, והסופר מוכרח להוציא אותו מן הכוח אל הפועל. ראשית, זה מדגיש את ייחודיותו של הסופר מבין שלל העיסוקים בעולם. ושנית, התובנה הזו מעלה שאלות גדולות מעולם המטאפיזיקה והפילוסופיה, כמו, האם העולמות הכתובים באמת מתקיימים בלעדינו וכופים את עצמם עלינו? או האם בכלל רעיונות כופים את עצמם על האדם, והוא יצירתם, לא פחות ואולי יותר מאשר הם עצמם יצירתו?</p>
                <p>אבל זה כבר חורג מנושא הרשומה הזאת, ובכלל.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>אינטרנט החפצים ומה לא ללמוד מסרטי קולנוע</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/internet-of-things.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/internet-of-things.html</guid>
            <pubDate>26/05/2024</pubDate>
            <description>
                <p>Summer Wars, בבימוי של מאמורו הוסודה היפני, הוא אחד הסרטים האהובים עליי, מהרבה סיבות שונות ובעיקר מכולן ביחד. הסרט מציג עולם שבו הכול כולל הכול מחובר לאינטרנט, או ליתר דיוק למעין עולם דיגיטלי בשם "עוץ", ואליו אנשים מתחברים כדי להעביר את הזמן עם חברים או לשחק משחקים. לכל משתמש יש אווטאר משלו, דמות דיגיטלית, וחלקן עוצמתיות מאוד: הן יכולות לשלוט במכשירים שמחוברים ל"עוץ" מהעולם האמיתי, באמצעות ההרשאות שלהן.</p>
                <p>כשתוכנת בינה מלאכותית מתוחכמת מצליחה "לגנוב" אוואטרים של כל מיני משתמשים, היא משתלטת על העולם הדיגיטלי ודרכו גם על העולם האמיתי, וגורמת להפרעות בתנועה, בתשתיות שונות, וכן משגרת טיל גרעיני על גיבורינו, שמנסים לעצור אותה. כמובן, בזכות אחווה משפחתית ואהבה צעירה מצליחים הגיבורים הלא שגרתיים להתאחד ולהביס את התוכנה הזדונית, הקרויה "מכונת אהבה", והכול בא על מקומו בשלום. המלצת צפייה, חמישה כוכבים.</p>
                <p>אבל מה בעצם קורה בסרט הזה? איך יתכן שתוכנה זדונית מסוגלת לשגר בכלל טילים גרעיניים, ולשבש את כל הפעילות בעיר? היינו חושבים שהדמויות ב-Summer Wars תמימות או חסרות הבנה, אם לא היינו חיים באותו עולם בדיוק. וזהו עולם ה-IoT, או בשמו המלא Internet of Things, אינטרנט החפצים.</p>
                <p>אינטרנט החפצים הוא פשוט שם לחלק מסוים של האינטרנט, שמתחבר לחפצים שאינם מחשבים. איכשהו נראה לי שרוב האנשים, אפילו שיש להם שעון חכם, מזגן חכם ומקרר חכם, מפספסים את המאפיין הדי קריטי הזה. הרבה מכשירים בעולם שלנו מחוברים לאינטרנט, ולרוב האנשים אין מושג. הם לא יודעים שלכל אדם בעולם יש גישה למיקסר שלהם, והוא יכול אפילו להפעיל אותו מרחוק. במנועי חיפוש כמו shodan, למשל, אפשר למצוא מכשירים כאלה. אני התנסיתי בעיקר עם מצלמות אבטחה, באופן חוקי כמובן, מה שאפשר לי להסתכל על ההולכים ושבים ברחובות תל אביב.</p>
                <p>כל מכשיר מחובר לאינטרנט פירושו שלכל אדם יש גישה מרחוק אליו. כל סכסוך עם השכן יכול להוביל להשבתה של מכונת הכביסה שלכם. זה לא חייב להיות לא חוקי, אפילו. אולי השכן שלכם עובד במשרד ממשלתי, וביקש טובה מחבר. ואמנם פושעים הם בעיה גדולה, אבל לפעמים גם החוק יכול להפוך לבעיה כזאת. ממשלה דיקטטורית יכולה להעביר חוק שמאפשר לאנשי הממשל להשבית מכשירים אלקטרוניים מרחוק, ואולי השבתה של מכונת כביסה היא לא כל כך מפחידה, אבל מה לגבי מקרר?</p>
                <p>תארו לכם שהמקרר החכם שלכם ננעל מרחוק על ידי הממשלה או אפילו על ידי התאגיד שמכר לכם אותו, עם כל האוכל שלכם בפנים, כי כתבתם "כושי" בפייסבוק. עכשיו עליכם לכתוב פוסט בפייסבוק שבו אתם מודים ש"כושי" היא מילה גזענית ומכוערת, ושישראל היא מדינת אפרטהייד וכיבוש, נניח. אם הפוסט יגיע לאלף לייקים, סימן שהוא היה מספיק משכנע, והמקרר שלכם ייפתח.</p>
                <p>ומה עם דלת הבית? גם דלתות חכמות כבר יש.</p>
                <p>כמאמר הבדיחה הידועה, לחובבי גאדג'טים וטכנולוגיה יש את כל המכשירים החכמים החדשים ביותר. לאנשי מחשבים, יש טוסטר משנות השמונים ואקדח, למקרה שהטוסטר ישמיע רעש שהם לא אוהבים. לכן עדיף להירגע קצת בכל מה שקשור לפיתוחים ה"חכמים" האחרונים, ובמקום לרוץ ולקנות כל מיני מכשירים נשלטים מרחוק, אפשר להסתפק בסתם שעון ומקרר נורמליים. הם עושים את העבודה טוב מספיק הרי, לא?</p>
                <p>הטעות השנייה של אנשי העולם ב-Summer Wars, היא הריכוזיות. לא רק שכל המכונות שלהם מחוברות לעולם הדיגיטלי, הם גם מוסיפים חטא על פשע: למשתמשים יש הרשאות שמאפשרות להם לשלוט בכל מיני מכונות כאלה, ומי שמאבד את המשתמש שלו בעצם מעניק את ההרשאה לנוכל שגנב אותה. כאמור, בסרט מדובר בתוכנה זדונית, אבל בעולם האמיתי בדרך כלל מאחורי התוכנות האלה עומד בן האדם שמפעיל אותן.</p>
                <p>דמיינו שעל הגוף שלכם משתלט עכשיו שד, ואתם נעולים בפנים וחווים את הגוף שלכם מבזבז כל כספכם על בגדים, סיגריות או קוקה קולה. בשפת האינטרנט זה נקרא "גניבת זהות", וכשאין הפרדה מספקת בין משתמשים שונים באתרים שונים, זה קל מאוד. כשלאותו משתמש יש הרשאות לבצע פעולות בעולם האמיתי, למשל משיכת כסף מכספומט, זה חמור ביותר.</p>
                <p>לכן עדיף להמעיט במשתמשים ולהירשם רק לאתרים שבאמת מצריכים את זה. לא לאתרים שמחייבים את זה, לאתרים שמצריכים את זה, כדי לחוות את התוכן שלהם כמו שצריך. ובתנאי ששווה בכלל לחוות את התוכן שלהם. לכן גם משתמשים בסיסמה שונה לכל חשבון, ועדיף אפילו להשתמש במיילים שונים. כשיש משתמש שונה לכל אתר זה יוצר מידור. מי שישתלט על חשבון אחד לא יוכל להגיע דרכו לחשבונות אחרים.</p>
                <p>Summer Wars הוא סרט יפהפה, מרגש, ומומלץ לכולם. אבל פשוט תשאירו את הרעיונות שהוא מציג לקולנוע, ואל תיקחו אותם הביתה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>פלוס של מינוס!</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/plus-of-minus.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/plus-of-minus.html</guid>
            <pubDate>02/05/2024</pubDate>
            <description>
                <p>קבוצת המספרים המרוכבים, שהיא למעשה שדה אבל למען הלא מתמטיקאים נקרא לה קבוצה, היא קבוצת המספרים החביבה עליי. היא פותחה בעיקר על ידי מתמטיקאים איטלקים, כקבוצה של מספרים שהם סכום של מכפלה של שורש של מספר שלילי. ממש ככה.</p>
                <p>נזכיר, ראשית, שכל מספר שמעלים בריבוע הוא חיובי. למי ששכח, מינוס כפול מינוס הוא פלוס. ולכן גם מספר במינוס שנכפל בעצמו, ייתן תוצאה חיובית, בפלוס. ולכן, אין שורש למספר שלילי. שורש הוא הפעולה ההפוכה לחזקה, ולכן אי אפשר להוציא שורש למספר שלילי, במינוס.</p>
                <p>או שמא?</p>
                <p>בקצרה, מתמטיקאים איטלקים שמו לב שיש משוואות שאין להן פתרון. אם מפעילים עליהן את נוסחת השורשים, מקבלים פתרון שהוא שורש של מספר שלילי, ומספר כזה הרי לא קיים. לכן אין פתרון. ובכל זאת, אלה מספרים שכאשר מציבים אותם במשוואה, הם פותרים אותה. אותם מתמטיקאים הסיקו שקיימת קבוצה של מספרים שטרם הכרנו, והחליטו להכיר אותה.</p>
                <p>את הסיפור המתמטי המלא אפשר ללמוד במקומות אחרים, אבל אני נהניתי בעיקר ממתמטיקאי אחד בעל השם רפאל בומבלי, מהעיר בולוניה. בשנת 1572 הוא פרסם ספר בשם "האלגברה", שם הוא עסק במשוואה x&sup3;-15x-4=0  וכתב כך על חישובים עם מספרים שליליים:</p>
                <p>&nbsp;&nbsp;"פלוס כפול פלוס הוא פלוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס כפול מינוס הוא פלוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    פלוס כפול מינוס הוא מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס כפול פלוס הוא מינוס"
                </p>
                <p>בומבלי מצא פתרונות למשוואה הנזכרת למעלה, שכוללים שורשים של מספרים שליליים, דבר שלא יתכן במתמטיקה. ובכל זאת, בומבלי החליט להשתמש בשורשים האלה ולפתור בעזרתם את המשוואה, והוא הראשון שעשה את זה. יחד עם זאת, בומבלי לא לגמרי ידע עם מה הוא מתעסק, כך שלמספר 1-&radic; הוא קרא "פלוס של מינוס" וכתב כך על חישובים עם המספר הזה:</p>
                <p>&nbsp;&nbsp;"פלוס כפול פלוס של מינוס הוא פלוס של מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס כפול פלוס של מינוס הוא מינוס של מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    פלוס כפול מינוס של מינוס הוא מינוס של מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס כפול מינוס של מינוס הוא פלוס של מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    פלוס של מינוס כפול פלוס של מינוס הוא מינוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    פלוס של מינוס כפול מינוס של מינוס הוא פלוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס של מינוס כפול פלוס של מינוס הוא פלוס<br />&nbsp;&nbsp;
                    מינוס של מינוס כפול מינוס של מינוס הוא מינוס"
                </p>
                <p>אני נהנה מהקטע הזה מאוד, וחושב שלמשוררי הדאדא של המאה העשרים יש הרבה מה ללמוד מהמתמטיקאי האיטלקי מבולוניה, מהמאה ה-16, רפאל בומבלי. נפלא!</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>שרטוטים והוכחות</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/drawings-and-proofs.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/drawings-and-proofs.html</guid>
            <pubDate>30/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>נתקלתי בהסבר יפה שגרם לי לחשוב קצת. יש לא מעט דברים כאלה במתמטיקה, והחלטתי להביא את הנושא לכאן. למען הפישוט ולטובת מי שלא רוצה להסתבך במתמטיקה, החלפתי את הדוגמה המקורית בדוגמה פשוטה יותר. כעת, לפנינו מעגל על מערכת הצירים, שמרכזו בנקודה 0. נרצה לטעון ששתי הנקודות המסומנות, a ו-b, נמצאות באותו מרחק ממרכז המעגל, כלומר באותו מרחק מאפס. אנחנו לא יודעים את ערכן של הנקודות האלה, אבל אנחנו יודעים שאם נצייר קו ישר, הלוא הוא הרדיוס, ממרכז המעגל לכל נקודה כזו, נגלה שבאמת שתי הנקודות נמצאות באותו מרחק ממרכז המעגל. קל לראות את זה, אפילו בלי מדידה.</p>
                <img src="../../images/drawing.png" alt="שרטוט מעגל" />
                <p>השאלה היא, האם זו הוכחה מתמטית? התשובה היא, כמובן, לא.</p>
                <p>במתמטיקה, תיאור גאומטרי לא מהווה הוכחה. תיאור גאומטרי הוא לא מדויק, הוא לא בדיוק, וההתרשמות ממנו טובה רק לאינטואיציה.</p>
                <p>מתמטיקה חייבת להסתמך על דיוק שהוא מעבר ליכולת השרטוט האנושית, זהו דיוק מופשט שאי אפשר לקלוט בחושים אלא רק בשכל. אם כן כשמחפשים דיוק, כמו במקרה של הוכחה מתמטית, אי אפשר להסתמך על החושים כמו גם על העולם האמפירי, שהרי גם הצורות בעולם החומר הן לא מדויקות לחלוטין, הקווים לא ישרים לגמרי וכן הלאה.</p>
                <p>מה גם, שרטוט הוא לא כללי מספיק. הוא עושה מעין קונקרטיזציה לבעיה. a ו-b בשרטוט שלנו הם אמנם כלליים ואין להם ערכים מוחלטים, כמו 3 או 7, אבל גם נמצאים ברביע ספציפי של מערכת הצירים. כלומר, יש רמות של הפשטה וגם שרטוט של a, b או "משתנים" נוספים מאלץ קביעה של המיקום שלהם במישור, למעשה מחייב הוספת תכונה כלשהי עבור a ו-b, מיקום במישור, שלא קיימת ברמת ההפשטה הגבוהה ביותר. גם זה פוגם בכלליות ההוכחה.</p>
                <p>נלמד מכך שאין בעולם החומר שום דבר שיכול לייצג בצורה מדויקת לחלוטין אובייקטים מתמטיים, אפילו לא שרטוט. במילים אחרות, האובייקטים המתמטיים סגורים להם בעולם נפרד, בין אם הוא רק בתודעה האנושית ובין אם הוא באמת מעין מישור קיום נבדל ממנה. בזה לא נעסוק כאן.</p>
                <p>התובנה הזו, שהאובייקטים המתמטיים מנותקים לחלוטין מהעולם החומרי, הייתה יכולה להיות ברורה יותר אילולא העובדה שהנתק הזה הוא בכל זאת לא "לחלוטין", ולמעשה הוא לא נתק מוחלט בכלל. כבר אמר פעם אלברט איינשטיין, "איך זה שהמתמטיקה, שמתקיימת רק במוח האדם, מתאימה כל כך לעולם שמתקיים מחוצה לו?"</p>
                <p>וזה נכון. המתמטיקה מאפשרת לבנות גשרים, להטיס טילים ולייצר משחקי מחשב, למרות היותה מתקיימת בנפרד מהעולם שבו קיימים גשרים, טילים ומחשבים. אפילו לתחומים אבסטרקטיים מאוד של המתמטיקה, שבעבר חשבו שאין להם שום שימוש למעט שעשוע אינטלקטואלי, כבר נמצאו שימושים בעולם החומר. אם כן, המתמטיקה היא לא רק איזה מישור קיום מופשט, אלא היא גם צינור בין אותו מישור מופשט לבין עולם החומר. למעשה, חוקי המתמטיקה מאפשרים במידה רבה את פעילותו של עולם החומר.</p>
                <p>ובכל זאת, שום דבר בעולם החומר לא יכול להוות הוכחה לנכונות המתמטיקה. ולכן שאלת ההתאמה של המתמטיקה המופשטת לעולם החומר הקונקרטי, היא בעיניי אחת השאלות הגדולות ביותר של המתמטיקה ועל המתמטיקה. ואני חושב שפתרון לה, אפילו חלקי, יכול לשפוך אור על בעיות רבות אחרות שלכאורה הן מחוץ לתחומה בכלל.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>לשכת התיקונים, פיליפ ק. דיק והתוכנית האלוהית</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-adjustment-bureau.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-adjustment-bureau.html</guid>
            <pubDate>30/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>פעמיים ראיתי את הסרט The Adjustment Bureau. בפעם הראשונה הוא היה טוב, בפעם השנייה הוא היה טוב יותר. הסרט מספר על פוליטיקאי אמריקאי שמפסיד בבחירות לסנאט, וחווה אגב כך שני אירועים שמשנים את חייו מן הקצה אל הקצה:</p>
                <p>&nbsp;&nbsp;הוא מכיר את אהבת חייו בשירותים הציבוריים, בזמן שהוא מתאמן על נאום ההפסד שלו, ומתאהב בה ממבט ראשון.</p>
                <p>&nbsp;&nbsp;והוא מגלה חבורה של אנשים מוזרים בעלי כוחות מיוחדים, שמקפיאים את כל האנשים חוץ ממנו, ומתמרנים את כל העולם סביבו כדי לשלול ממנו את הבחירה החופשית.</p>
                <p>כשדיוויד, גיבור הסרט, שואל את אחד האנשים האם הם מלאכים, הוא מקבל את התשובה "יש אנשים שקוראים לנו ככה". למעשה האנשים האלה שייכים ל"לשכת התיקונים", קבוצה של אנשים שמתמרנים את בני האדם ו"מסלילים" אותם לבצע בחירות מסוימות, שיקדמו את "התוכנית". ומי כתב את "התוכנית"? אותו הם מכנים "יושב הראש". למשל, אחד מחברי הלשכה היה אמור לגרום לדיוויד לשפוך את הקפה שלו על החולצה שלו עד השעה 7:15 בבוקר. למה? כי זה חלק מ"התוכנית".</p>
                <p>לרוע מזלו של דיוויד, "התוכנית" לא כוללת אותו ואת אהובתו וחברי הלשכה מנסים ללא הרף להפריד ביניהם מבלי להתגלות. במהלך העלילה דיוויד מגלה שני דברים משמעותיים מאוד: המשיכה שלו לבחורה והחיבור ביניהם מהרגע הראשון נובע מכך שב"תוכנית" הקודמת הם היו אמורים להיות זוג, עד ש"התוכנית" השתנתה. רק התחושה נשארה. דיוויד לומד גם שאם משתדלים מספיק חזק, אפשר לשכנע את "יושב הראש" לשנות את "התוכנית".</p>
                <p>מה לנו ולסרט הזה? ובכן, בספר יונה מובא סיפורו של נביא סרבן בשם הלא מפתיע, יונה. Jonah had one job, לנזוף באנשי העיר נינוה עד שיעשו תשובה, או שייענשו בהחרבת עירם. סופו של מעשה, יונה מתנבא ואנשי העיר חוזרים בהם, מה שמבטל את החרבת נינוה. אם כן, לאלוהים הייתה תוכנית, ובעקבות מעשי האדם היא השתנתה. ולמדנו מכך שאכן, על ידי תשובה והשתדלות אפשר לשנות את התוכנית.</p>
                <p>אבל מה משמעות השינוי הזה?</p>
                <p>הרי אם מסלול חיי משתנה, גם מסלולי חייהם של אנשים אחרים משתנים. אם דיוויד, גיבור הסרט, יסכים עם השינוי בתוכנית הרי שגם חייה של אהובתו ישתנו. ישתנו גם חיי האנשים שהוא יבוא איתם במגע, אנשים שלא היה בא איתם במגע אילולא השינוי בתוכנית, שעל פיה הוא נועד להיות נשיא ארצות הברית. אם יונה יתנבא, ישתנו חייהם של אנשי נינוה, של כלל האנשים, כך ששינוי בתוכנית הוא לא סתם שינוי בכיוון ההליכה של איזה מטייל בהרים. שינוי בתוכנית הוא שינוי חוויית החיים של כלל בני האדם, ובוודאי הוא גם שינוי העולם.</p>
                <p>The Adjustment Bureau הוא סרט שמבוסס על סיפור מאת פיליפ ק. דיק, שטען בנאום מפורסם שכולנו חיים במעין תוכנת מחשב, והרמז היחיד שלנו לכך שמשהו השתנה הוא תחושה של דז'ה וו. אם זה מזכיר את "המטריקס", בצדק. משם הבמאים לקחו את הרעיון הזה. ובכן, האם זה ההסבר לתחושות כמו דז'ה וו? תחושות בטן? אינטואיציות?</p>
                <p>האם יתכן שמדי פעם "יושב הראש" מחליט לעדכן את המציאות, כמו עדכון גרסה בתוכנת מחשב, ובכל זאת משהו מהגרסה הקודמת נשאר טבוע בנשמה הנצחית של בני האדם? משהו שמאפשר לנו "לזכור" אירועים שלא התרחשו? אולי זה באמת ההסבר לתופעות כמו דז'ה וו או גלגולי נשמות. ואולי בכל פעם שיש לנו תחושה כזו, כדאי שנעצור רגע ונחשוב, אולי העולם היה אמור להיות שונה לגמרי?</p>
                <p>אולי יש שם איפשהו מישהו שמשנה אותו? אולי אם נשתדל מספיק, גם אנחנו יכולים?</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>קוד פתוח: האם הוא בטוח?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/open-source-safety.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/open-source-safety.html</guid>
            <pubDate>30/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>מבלי להיכנס לאקטואליה, פגיעויות שהתגלו בתוכנות קוד פתוח גרמו לי לחשוב. יש אנשים שחושבים שקוד סגור, שאף אחד לא יודע מה קורה בו, חייב להיות מלא בדלתות אחוריות ובאמצעי מעקב. לעומת זאת, קוד פתוח חשוף לכולם ולכן הוא בטוח יותר לשימוש ונקי משורות קוד זדוניות.</p>
                <p>אני משתדל להשתמש בתוכנות קוד פתוח, יותר בגלל שאני מאמין באידיאולוגיה שאומרת שקוד של תוכנה צריך להיות זמין לכולם, וצריך לאפשר לכולם לתרום לו. ודווקא בגלל שאני משתדל להשתמש בתוכנות קוד פתוח, אני יודע שהתחושה הזו של ביטחון שהן מעניקות היא תחושת שווא. הרי אני בעצמי לא קראתי, ואני לא מתכוון לקרוא, שום שורת קוד של שום תוכנת קוד פתוח שאני משתמש בה.</p>
                <p>אני סומך על אחרים שיעשו את זה, וזה הקאץ'. כי אם אני סומך על אחרים שיבדקו את הקוד שהוא בטוח, מה הבעיה בלסמוך על חברות שכותבות קוד סגור, שיבדקו שהקוד שלהן בטוח?</p>
                <p>כמובן, יש פה עניין של תמריצים. חברות גדולות מכניסות קוד זדוני לתוכנות שלהן בכוונה כדי לשדוד את המשתמשים, או שיש טעויות הרות אסון בקוד שלהן כי לאף אחד לא מספיק אכפת מהמוצר והמפתחים עייפים. בכל מקרה, חברות ההייטק הגדולות הן השטן ואסור להשתמש במוצרים שלהן, או למעט עד כמה שאפשר. נקווה שהן יקרסו בהקדם והאינטרנט ועולם המחשוב יחזרו לעצמם, וכלל המשתמשים יוכלו לתרום וליצור תוכנות ביחד.</p>
                <p>קוד פתוח עדיף כי הוא מאותת תמיכה אידיאולוגית בחופש וחירות גם באינטרנט, והוא מהווה הבעת עמדה כנגד קוד זדוני, מעקבים, ומגבלות אחרות שהחברות הגדולות מכניסות לקוד שלהן.</p>
                <p>אבל בכל מקרה, אחרי שכל זה כבר נאמר, צריך רק לזכור שגם כשמשתמשים בתוכנת קוד פתוח, לא צריך לסמוך על כל תוכנה ועל כל מפתח בעיניים עצומות. כן כדאי לבדוק את הקוד לבד, או לפחות לבדוק מה אנשים אחרים אומרים על התוכנה. אנשים שמשתמשים בקוד פתוח אולי מרגישים בטוחים שלא בצדק, קצת כמו ללכת בלי ולהרגיש עם.</p>
                <p>אז לא צריך לזלזל באבטחה וזהירות רק בגלל שהתוכנה היא "קוד פתוח". משהו שכדאי לזכור.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מה קרה לאנונימיות באינטרנט ולמה זה כל כך מסוכן</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/internet-anonymity-and-dangers.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/internet-anonymity-and-dangers.html</guid>
            <pubDate>24/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אחד הדברים הכי תמוהים היום בעיניי הוא פרסום פרטים אישיים באינטרנט. מה כל כך תמוה בדבר השגרתי והסטנדרטי הזה? ובכן, זו העובדה שפעם הוא ממש לא היה כל כך שגרתי וסטנדרטי. כשאני גדלתי נזהרנו מאוד לא לפרסם פרטים אישיים באינטרנט, לא רק נזהרנו אלא גם הוזהרנו. למבוגרים היה ברור עד כמה האינטרנט הוא מקום מסוכן, ולא כדאי לפרסם בו את התמונות או המיקום שלך.</p>
                <p>תמונות ומיקום הם, כמובן, מהדברים הבסיסיים ביותר שאנשים מפרסמים היום. אז איך זה קרה?</p>
                <p>יש שיגידו "נורמליזציה". פעם האינטרנט היה חדש ומסתורי, וככל שאנשים התרגלו אליו כך הם הבינו שאין ממה לפחד. הבעיה באמירה הזאת היא שהיא לא נכונה. יש המון ממה לפחד באינטרנט, הוא מקום מסוכן מאוד, ואפילו מסוכן יותר מאי פעם. ככל שיותר מכשירים מחוברים לאינטרנט וככל שאנחנו יותר תלויים באותם המכשירים, כך האינטרנט הופך למקום מסוכן יותר.</p>
                <p>אחד האנשים ש"הרסו" את האנונימיות באינטרנט הוא אדם לא מבוגר ממני בהרבה, מארק צוקרברג שמו. לא מבוגר ממני בהרבה, כלומר גם הוא גדל באותן שנים שבהן כולנו נזהרנו מלפרסם פרטים אישיים או פרטי התקשרות באינטרנט. ובכל זאת, זה לא מנע ממנו מליצור אתר שמושתת כל כולו על פרסום פרטים אישיים באינטרנט.</p>
                <p>כמובן, פייסבוק היה רק סנונית ראשונה.</p>
                <p>מה שמעניין, אבל גם מטריד, הוא איך זה פשוט תפס תאוצה בלי יותר מדי התנגדות. היום, דווקא מי שלא מפרסם תמונות או מיקום באינטרנט, נחשב למוזר. אם אני הייתי מציע לאנשים להזריק הרואין, דבר שנחשב מסוכן לכל הדעות, אף אחד לא היה משתף פעולה בצורה פתוחה כל כך, ועוד מזלזל באלה שלא מזריקים. אבל אם הייתי מחנך אנשים ומשכנע אותם ש"פעם אחת זה לא מזיק", או "כמות קטנה היא לא מזיקה", והייתי מספק להם סביבה בטוחה, אולי חלקם היו משתכנעים.</p>
                <p>זאת המלכודת של האינטרנט של היום. הוא מרגיש מאוד בטוח, ואנשים שיודעים שהוא לא כזה עושים הרבה כדי לשכנע את המשתמשים שהוא כן כזה. אני עוד זוכר איך בתחילת הדרך, כשמישהו היה שולח לך בקשת חברות בפייסבוק ולא היו לכם חברים משותפים, האתר היה שואל אם אתה מכיר אותו או מעוניין לדווח על הבקשה. זה כבר לא קיים היום. ככה, צעד צעד, מקימי חברות ובוני אתרים הרגילו את האנשים שהאינטרנט הוא מקום בטוח מספיק כדי לפרסם בו הכול אודות עצמך.</p>
                <p>מי שמשוטט באינטרנט, ולא באתרי המלכודת של החברות הגדולות, מכיר בוודאי את הטכנולוגיה החדשה ביותר שמאפשרת "להפשיט" תמונות של אנשים לבושים ולהציג אותם בעירום מלא. אולי יש מי שצפה בפרסומת שהפיקה ממשלת גרמניה, והקרינה בבתי הקולנוע לפני סרטים, כדי להזהיר מפני הדבר הזה. ויש טכנולוגיות מפחידות נוספות שם בחוץ.</p>
                <p>אבל הן מפחידות רק למי שחושף את עצמו, עם תמונות, עם מיקום, עם הקלטות, וכיוצא באלה פרטים אישיים. החשיפה שלכם, ככל שהיא בהסכמתכם, היא בשליטתכם. היזהרו.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>תיאוריית הסימולציה ושובו של אלוהים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/programmer-god.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/programmer-god.html</guid>
            <pubDate>24/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>תיאוריית הסימולציה היא תיאוריה של הפילוסוף ניק בוסטרום, שטוענת שאנחנו חיים בתוכנת מחשב שנכתבה על ידי אינטליגנציה גבוהה משלנו. אילון מאסק נוהג להזכיר את התיאוריה הזו הרבה. אבל אנחנו לא נתעניין בראיות או במהלך שמוביל את ניק בוסטרום ואת אילון מאסק לטענה הזו. אנחנו נתהה, למה תיאוריית הסימולציה נולדה מלכתחילה?</p>
                <p>כמובן, הרציונל פה הוא לא סוד גדול. העולם נראה מתוכנן מדי, יש בידינו הוכחות ליכולת ליצור סימולציות, ולכן הגיוני שגם העולם שלנו עלול להיות כזה. טוב ויפה, אבל אם הטוענים לסימולציה טוענים כך מפני שהם מזהים תכנון וחשיבה מאחורי העולם וחוקיו, ראוי לפחות שהם יהיו הגונים ויודו שהם בסך הכול הכירו בקיומו של האל.</p>
                <p>כל הדתות והאמונות הרוחניות של בני האדם מזה אלפי שנים, ואולי יותר, טוענות בדיוק את זה: העולם מתוכנן, ולכן בהכרח יש לו מתכנן. לא יתכן שכל מה שקורה בעולם, כל החוקיות שאנחנו מגלים, וכל החוויות הרוחניות שלנו, הם איזו תוצאה של תהליך אקראי שבמקרה הסתדר בצורה הנכונה, וכך נוצרו היקום והחיים. עבור רוב בני האדם בכל ההיסטוריה האנושית, עוד לפני המצאת המחשב וסימולציות למיניהם, העולם תמיד נראה מתוכנן מדי, והיה ברור שיש לו מתכנן.</p>
                <p>אותו מתכנן מוכרח להיות חכם לאין שיעור, כדי לתכנן מערכת מסובכת כל כך, וכן בעל מסוגלות גדולה לאין שיעור, על יכולתו ליצור את המערכת הסבוכה הזו. ברוב הדתות מכירים גם בכך, כמובן, שאותו יוצר מוכרח להיות מחוץ ליצירתו, מחוץ לעולם, שהרי אי אפשר ליצור את העולם כאשר עומדים בתוכו או במקומו. אני מניח שמתכנת הסימולציות של ניק בוסטרום עונה על כל התכונות האלה.</p>
                <p>הנושא הזה משעשע מאוד. במשך מאות שנים של חילוניות האדם לא נזקק לאל, והנה פתאום, אנשים כניק בוסטרום ואילון מאסק זקוקים לו מאוד. תיאוריית הסימולציה היא בסך הכול התחמקות של מדענים ואנשי רוח מהודאה באמת, והיא שהעולם נראה מתוכנן, וודאי יש לו גם מתכנן. חילונים מעדיפים להאמין בתיאוריות מטורפות כמו סימולציה שנבנתה על ידי חייזרים או בני אדם מהעתיד, ולא להגיד שהם טעו, הוטעו, ושהם לא למדו אמת. יש אלוהים.</p>
                <p>וזו גם ההוכחה לכך שבסופו של דבר, אדם שחי ללא אלוהים יהיה אנוס, באיזושהי צורה או אופן, לחפש אותו. כנראה שהצורך באלוהים טבוע עמוק מאוד בתוכנו, וגם אנשים שהיו רוצים להימלט מהאמת הזו לא מסוגלים להתכחש לה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>על חוויית הכתיבה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-writing-experience.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-writing-experience.html</guid>
            <pubDate>24/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>תפקידו של השמאן הוא לקשר בין עולם הרוחות לבין עולם בני האדם, ולהעביר הודעות בין הצדדים. במובן הזה, תפקידו של השמאן דומה מאוד לתפקידו של הכותב. הוא "מתחבר" לעולם רוחני יותר ומעביר מסרים לקוראים, אם כי זה אפשרי בדרך אחת בלבד, כידוע.</p>
                <p>מי שהתנסה בכתיבה יודע שיש איזשהו שלב בו הדמויות, וודאי גם העולם הכתוב עצמו, מקבלים מעין חיים משלהם. הכותב לא יכול באמת לכתוב כל דבר, אלא הוא מוגבל על ידי ההיגיון הפנימי של העולם הכתוב ועל ידי תחושת האמינות שהעולם הזה אמור לעורר אצל הקוראים. במובן זה העולם הכתוב קיים כאובייקט מופשט, שהכותב "מתחבר" אליו כדי לכתוב על האירועים המתרחשים. עבור הכותב, כמו עבור השמאן, זו חוויה תודעתית של ממש.</p>
                <p>נכון, לא כל כותב מגיע להתמזגות המוחלטת הזו עם העולם שהוא כותב, כדי להרגיש ממש בחוויה עצמה. לכן כדאי למי שרוצה לחוות את הדבר הזה, לגשת מוכן אל הדף ולדעת לשכוח מהכול. כמו בטקס מאגי, כדאי לפנות זמן בסוף היום ללא הסחות דעת, לשבת ולכתוב. וכשכותבים, צריך תמיד לעשות את זה ברצף ולתת למילים לזרום אל הדף כמו מים. לתת לדמויות לדבר ולפעול, לתת לעולם להתפתח. ומי שלא חווה את זה יופתע לגלות שהדברים האלה קורים כאילו מעצמם, ופתאום קורים בעולם אירועים שהכותב לא תכנן, והדמויות מדברות אליו ממש כאילו הן שם בחדר.</p>
                <p>לא התכוונתי להציג כאן אמירה מטאפיזית, אבל אפשר לחשוב על חווית הכתיבה כעל חוויה כזו כדי להגיע למצב של זרימה ו"חיבור" כמעט מוחלט לטקסט הכתוב. בסופו של דבר, אמנם ספרים מספקים חוויות רבות לקוראים אותם, אבל ראשית כל ספר טוב, שהוא מספק חוויה יוצאת מגדר הרגיל לאדם הכותב אותו.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>נטפליקס והקומוניזם הדיגיטלי</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/netflix-and-the-digital-communism.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/netflix-and-the-digital-communism.html</guid>
            <pubDate>07/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>מי לא זוכר את קאזה או את אימיול? הורדות לא חוקיות תמיד היו בעיה, ואפשר לדון על האם מדובר בגניבה או לא, אבל גם לפיראטים שהורידו מוזיקה או סרטים היה רצון בריא לבעלות על רכוש. בעלות על רכוש היא אולי הדבר החשוב ביותר לקיום ושגשוג בעולם, והמתנגדים לה הביאו לרצח והרעבה של מאות מיליונים ברחבי העולם. אבל הקומוניסטים לא הלכו לשום מקום, והם עדיין כאן.</p>
                <p>רכוש פירושו עצמאות. כשאדם רוכש או מוריד סרט, הסרט בבעלותו. מבלי להיכנס לעניין החוקי, אותו אדם יכול לצפות בסרט מתי שיתחשק לו ואף אחד לא יכול למנוע את זה ממנו. הוא אפילו לא צריך חיבור לאינטרנט. הסרט נמצא אצלו.</p>
                <p>בשנים האחרונות שירותים כמו ספוטיפיי או נטפליקס תפסו תאוצה, וסטרימינג הוא דבר מאוד פופולרי. זה מצוין. גם אני צופה בסרטונים ביוטוב, וזה יכול להיות נפלא. אבל מה שפלטפורמות הסטרימינג באמת עושות הוא לחתור תחת דבר שעד לאחרונה היה בסיסי מאוד בחברה שלנו, והוא הרצון לבעלות על רכוש. זהו "קומוניזם מעודן", שבמקום לחטוף מאנשים את הרכוש משכנע אותם שהם פשוט לא זקוקים לו. כבר לא צריך לשמור סרטים או מוזיקה על המחשב, אפשר לראות אותם באדיבות נטפליקס וחברות אחרות. אפילו תמונות פרטיות ומסמכים כבר לא נשמרים על המחשב, אלא ב"ענן", שהוא למעשה שרת של תאגיד גדול כמו גוגל. קומוניסטים תמיד מתחילים בלשכנע אותך במילים יפות.</p>
                <p>אבל מה יקרה, למשל, במצב שבו הממשלה או תאגיד כלשהו רוצה ללחוץ על המשתמשים, ומאיים לקחת מהם את האינטרנט או את המנוי במקרה שלא ישתפו פעולה עם איזו מדיניות הזויה? אני זוכר שלפני כמה שנים התלונן איזה בחור שאחסן ספר לא פוליטיקלי קורקט כל כך שרכש בענן של גוגל, וגילה שהספר הזה נמחק. גם פייפאל, שהיא אמנם לא שירות סטרימינג, מנעה בשנים האחרונות מאנשים מסוימים לקבל את הכסף שלהם, כי הם מחו נגד ממשלת קנדה. מי ימנע מנטפליקס לבטל מנוי למי שהעמדות הפוליטיות שלו לא מוצאות חן בעיני נשיא החברה?</p>
                <p>אני אדגיש: אף אחד לא צריך להתנתק באופן מידי מנטפליקס או מספוטיפיי. אבל כל אחד צריך להבין את המשמעות של להשתמש בשירותים שלהם. קל להתחיל, קשה להיגמל. כל כך הרבה אנשים מסתובבים עם התודעה הזו, שכל מה שהם צריכים זמין באינטרנט או מאוחסן בענן כלשהו. ב"עולם חדש מופלא" של אלדוס האקסלי הוא חוזה בדיוק את זה: ויתור על הרכוש הפרטי מרצון, והסתמכות על הממשלה או על תאגידים שיספקו בידור. ככה נראה הקומוניזם החדש: אתה לא הבעלים של שום דבר, ואתה תלוי בחסדי אחרים כדי שיספקו את צרכיך.</p>
                <p>צפייה או שמיעת מוזיקה ברשת היא דבר נהדר, אבל כדאי לחשוב קצת לפני שרצים להשתמש בכל שירות שמציעים לנו. יש שירותים שלאחר מחשבה, עדיף לוותר עליהם. אני ויתרתי, ואני לא מרגיש בהבדל.</p>
                <p>אני לא מסתמך על אף אחד ולא תלוי באף אחד. הסרטים שלי הם שלי, המוזיקה שלי היא שלי, התמונות והמסמכים שלי הם שלי. ואני לא צריך לשלם כסף בכל חודש כדי ליהנות מהם. פעם כשהיו מנסים לשכנע אנשים להפסיק לעשן, היו מבקשים מהם לחשב כמה כסף זה יחסוך להם. כמה כסף מבזבזים מנויי הסטרימינג והנטפליקס, על תוכן שהם יכולים להשיג בחינם או בתשלום חד פעמי? ויותר מזה, הכסף שהם משלמים גם לא מבטיח גישה לתוכן, במידה והחברה משנה את המדיניות שלה.</p>
                <p>כשאתה תלוי בשירותי סטרימינג, קל ללחוץ עליך. רכוש פרטי משמעו עצמאות. תחשבו על זה ככה, והבחירה בידיכם.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מתמטיקה זה קל</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/math-is-easy.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/math-is-easy.html</guid>
            <pubDate>07/04/2024</pubDate>
            <description>
                <p>רוב האנשים חושבים שקשה לעסוק במתמטיקה, וקשה ללמוד אותה. למעשה רק החלק הראשון נכון, אבל מתמטיקה קל מאוד ללמוד, ולכן גם קל מאוד להשתפר בה. למעשה מתמטיקה היא הנושא הקל בעולם ללמידה. וזה מפני שבניגוד לשאר התחומים, המתמטיקה בנויה כפירמידה הפוכה.</p>
                <p>בתחומים אחרים, אין קשר סיבתי ישיר בין נושא לנושא. בעולם הספרות אפשר ללמוד מודרניזם בלי ללמוד ספרות ביט, ואפשר ללמוד ספרות ביט בלי ללמוד על הרומנטיקה. או על מודרניזם. רוב התחומים הם כאלה. כאשר למדתי על החלקיקים התת אטומיים, לא נזקקתי לשום ידע במכניקה ניוטונית או בתרמודינמיקה. כך גם בכימיה, אמנם יש בסיס כלשהו, אבל תרמודינמיקה לא הצריכה ממנו שום ידע בביוכימיה, וביוכימיה לא הצריכה לימודי תרמודינמיקה. כלומר, גם במדעים המדויקים אפשר לעבור מנושא לנושא או להתמקד בנושא מסוים ולהזניח אחרים.</p>
                <p>המתמטיקה היא ייחודית.</p>
                <p>המתמטיקה היא תחום היררכי, וזו היררכיה של פירמידה הפוכה. מתמטיקה מתחילה בקטן, עם מעט מאוד הנחות יסוד, ומהן מסיקים את כל השאר. כשניגשים אל נושא מורכב עם הנחות היסוד ברורות, אותו נושא מורכב פשוט צומח ופורח כאילו מעצמו, כמו פרח בשדה פרחים מתמטיים, שכולם צומחים מאותה האדמה.</p>
                <p>למשל, באלגברה ליניארית לומדים על הגדרת פעולות כמו חיבור וכפל. גם הן לא מובנות מאליהן, ובכל זאת בלעדיהן אי אפשר להבין נושאים מורכבים יותר כמו תלות ליניארית או כפל מטריצות.</p>
                <p>ולכן מי שמתקשה במתמטיקה צריך פשוט לחזור אחורה ולבדוק את הנחות היסוד שלו. כנראה שהוא פספס משהו בתחילת המסלול, ועכשיו הוא לא יודע איך להתקדם. יש דבר מרגיע מאוד במחשבה הזו, שמתמטיקה היא בסך הכול תחום נלמד, וכל מי שחוזר להתחלה יכול ללמוד אותה לגמרי במלואה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>פייסבוק זה לטמבלים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/facebook-is-for-dummies.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/facebook-is-for-dummies.html</guid>
            <pubDate>31/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אני רואה אנשים מתלוננים על באגים בפייסבוק. סוף סוף! או לפחות, סוף סוף בעברית. ביתר העולם השפוי אף אחד כבר לא נמצא באתר העלוב הזה. ואמנם התחליפים של פייסבוק הם לא ממש עדיפים עליו, וחצי מהם בבעלות פייסבוק בכל מקרה, בכל זאת מרענן לראות שאנשים עוזבים פלטפורמה שכבר לא משרתת אותם. פייסבוק לא משרתת את הגולשים שלה, ולהיפך, היא נתבעה כבר מספר רב של פעמים על ידי אנשים שטוענים שהיא פוגעת בהם במגוון דרכים. גם מחקרים איששו את הטענות האלה.</p>
                <p>אבל אנחנו כאן כדי להדגיש את הפן הטכני, אז נדגיש. והנה מה שכתבתי לאותם אנשים שהתלוננו על התפקוד של פייסבוק "לאחרונה":</p>
                <p>"פייסבוק מלא באגים בדיוק בגלל שפייסבוק הוא מה שנקרא בעולם הפשע "פרונט", כלומר עסק לגיטימי למראה שבמחסן האחורי שלו מבצעים כל מיני פשעים. הנה, התגלה ממש עכשיו, אתמול ראיתי את זה, שפייסבוק ריגלה אחרי משתמשים במתחרות שלה כדי לדעת מה הם עושים.</p>
                <p>לענייננו, הסיבה שיש כל כך הרבה באגים בפייסבוק, שהוא כל כך איטי, ושהרבה דברים "מוזרים" קורים בו, כמו צ'אטים שסגרת ונפתחים שוב מעצמם ועוד דברים רבים אחרים, הם בדיוק בגלל שפייסבוק הוא חלון ראווה עם בובות תצוגה יפות, כשבפועל הקוד שלו מלא תוכנות ריגול ומעקב. ה"באגים" שאתה חווה הם פשוט חוסר הפנאי של הצוות של פייסבוק, שעסוק בריגול ומעקב, להתפנות לתיקונים בסיסיים שכאלה בממשק המשתמש."</p>
                <p>או לפחות, זו האפשרות הסבירה ביותר. אין דרך אחרת להסביר את הבאגים האלה, באתר של חברה כל כך חזקה ו"איכותית" עם כל כך הרבה משתמשים. באמת ראוי לחשוב יותר על פייסבוק כעל חלון תצוגה מאשר כעל אתר לגיטימי. כל מה שאתם עושים בפייסבוק מנוטר ונעשה בו שימוש נגדכם, כפי שהוכח פעם אחר פעם אחר פעם במחקרים מדעיים ובבתי המשפט.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>בורות טכנולוגית היא סכנת חיים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/technological-ignorance-is-dangerous.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/technological-ignorance-is-dangerous.html</guid>
            <pubDate>31/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>חובבי טכנולוגיה וגאדג'טים ממלאים את הבית שלהם בכל מיני דברים חכמים, שעון חכם, מכונת כביסה חכמה, מיקרו חכם, מקרר חכם. ואנשים שמבינים תכנות יש להם טוסטר משנות התשעים ואקדח, למקרה שהטוסטר ישמיע רעש מוזר.</p>
                <p>זו בדיחה די מוכרת על ההבדלים שבין חובבי טכנולוגיה, לבין אנשים שמבינים בטכנולוגיה. רוב האנשים לא מבינים טכנולוגיה, וזה דבר טוב בעיקרו שהופך לסכנה אמיתית בעולם המודרני. אני האחרון שאטיף לאנשים לשבת מול המחשב כל היום, אחרי הכול גם כשאני כותב אני מעדיף לעשות את זה עם עט ונייר, ולכן אנשים שלא מתעניינים ממש בטכנולוגיה הם אנשים מוצלחים בעיניי. לצערי ולצערם, זו בעיה גדולה בעולם שלנו, שבו מיעוט של אנשים הולך ומפתח טכנולוגיה שמקיפה אותנו מהר מאוד בכל תחומי החיים.</p>
                <p>כשאני הייתי ילד היינו מתחברים לאינטרנט דרך הטלפון, והחיבור עצמו היה איטי יותר. הכול היה מוגבל יותר, וזה היה אמצעי בידור נחמד לצד אמצעי הבידור המסורתיים יותר: ספרים, חברים, טלוויזיה, וכיוצא באלה. היום הטכנולוגיה חובקת כל, ורוב האנשים מחזיקים את הסמארטפון ביד ואת העיניים על המסך. אפשר להחליט שאתה משתמש פחות בטכנולוגיה וחי בצורה בריאה יותר, אבל זה קשה ורוב האנשים לא עושים את זה.</p>
                <p>אם ככה, הם צריכים לפחות ללמוד על הטכנולוגיה שמקיפה אותם. קודם כל, כי אולי אז הם יחליפו את כל המכשירים החכמים בטוסטר כמו האנשים החכמים מהבדיחה. וגם אם לא, הם לפחות יבינו מה קורה כאן.</p>
                <p>מהות העניין היא האינטרנט. חיבור לאינטרנט פירושו שאתה מחובר לעוד הרבה מאוד מחשבים אחרים, ואתה לא יודע מי נמצא מאחוריהם. אגב, היום אתה כבר לא יודע אפילו מה מחובר לאינטרנט. אנשים מגלים שמכונת הכביסה שלהם מחוברת לאינטרנט, ואפשר לפרוץ אליה מרחוק. למעשה כולנו מחוברים לאינטרנט כברירת מחדל: סמארטפונים מחוברים לאינטרנט ואין דרך לבטל את זה. זה אומר שבמשך כל היממה אנחנו משדרים הרבה מאוד נתונים לכל רחבי העולם, ולכל מיני אנשים שלא בטוח שטובתנו האישית היא הדבר שהכי מעניין אותם.</p>
                <p>קצרה היריעה במאמר הזה מלהתחיל ללמד על הסכנות, ואיך להתגונן בפניהן. אבל אני כותב את זה בתקווה שזה לפחות יעודד את אלה הבורים בטכנולוגיה, טכנופובים, למרות שהם "משתמשים" בה, ללמוד קצת על מה המכשירים שלהם עושים וחשוב מכך, מה אפשר לעשות להם באמצעותם. לטכנולוגיה יש השפעות רעות על הבריאות הפיזית, על הבריאות הנפשית, ובעיקר על היכולת שלנו להגן על הכסף, הרכוש והחיים שלנו. וזה דרמטי בדיוק כמו שזה נשמע.</p>
                <p>לזרוק את המחשב לים? לא, אין צורך. לא הייתי מקים אתר אם הייתי חושב ככה. אבל ללמוד מה הוא עושה, ומה הסמארטפון עושה, ומה עושים כל המכשירים החכמים כשאתם לא מסתכלים? בהחלט, וכמה שיותר מוקדם. אולי המאמר הזה גרם לכם להבין שאתם כמו דגים בים מלא כרישים, ואין לכם ברירה אלא ללמוד לשרוד, ואם הפחדתי אתכם מספיק כדי להתחיל בזה, זה מצוין.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>השפה וחוויית העולם</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/language-world-experience.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/language-world-experience.html</guid>
            <pubDate>28/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>האם קרח ומים הם אותו דבר? או שהם דבר שונה?</p>
                <p>פה אנחנו לא מדברים על חומר, למרות שגם על השאלה הזו יכולות להיות מספר תשובות. אלא שוויכוח קליל על מים וקרח גרם לי להרהר. האם קרח הוא מים? מים הם קרח? ברפואה נעשה שימוש בחנקן נוזלי, למשל, ואנחנו קוראים לו "חנקן נוזלי", להבדיל מחנקן, שהוא גז בטמפרטורת החדר. או למשל, "עופרת מותכת", היא עופרת שחוממה לטמפרטורה כזו עד שהיא נעשתה נוזלית. ובכן, אנחנו משתמשים בעבור החומרים האלה באותו המינוח. לא כך עם מים, קרח, ואדים.</p>
                <p>אחדד: זו לא שאלה בפיזיקה, למרות שגם את השאלות האלה אפשר לשאול. זו שאלה על הדרך שבה השפה משפיעה על ראייתנו את העולם. אותו חומר שבשפת הכימיה נקרא H2O, נקרא בלשון הדיבור בשמות שונים. כידוע, הנוסחה הכימית של המים התגלתה אחרי שהומצאה המילה "מים", ולכן השפה מספקת לנו כאן הצצה לדרך בה ראו בני אדם את העולם לפני גילוי האטומים והמולקולות.</p>
                <p>כשאנחנו מסתכלים על כוס מלאה מים, ועל קוביית קרח שהוצאנו מהפריזר, אנחנו רואים דברים שונים. אנחנו חווים דברים שונים. כאשר אנחנו נוגעים בקרח, הוא מוצק, קשיח, קפוא לעתים עד כאב. ברד, שהוא משקע עשוי קרח, יכול לנפץ שמשות של רכבים או אפילו לפגוע בגוף האדם. מים, לעומת זאת, יכולים להיות חמימים או פושרים, וגשם שנופל מהשמיים לא מהווה סכנה לפגיעה פיזית. כלומר, אנחנו חווים שני חומרים שונים בעולם, בעלי תכונות שונות.</p>
                <p>נזכיר רק במשפט את האדים, שאפשר לשאוף ולנשוף ולהעביר דרכם את ידנו בקלות. שוב חוויה נוספת, שוב אותה נוסחה כימית.</p>
                <p>השפה שלנו מבטאת את ההבדלים האלה. כשאנחנו משתמשים במילה "מים" אנחנו מתכוונים לאותו חומר שהוא נוזל שאפשר לשתות, שיכול להיות חמים או קריר, ואיש לא יתבלבל ויחשוב לרגע שאנחנו מתכוונים לקרח. כלומר, המילה "מים" מגלמת בתוכה חוויה מסוימת שאנו חווים כשאנו באים במגע עם חלק מן העולם. המילה "קרח" מגלמת בתוכה חוויה אחרת.</p>
                <p>ועצם העובדה שעבור אותו חומר כימי קיימות בשפה שתי מילים שונות, מלמדת אותנו על חוויית העולם שלנו. ונרחיב משם ונלמד, חוויית העולם שלנו משפיעה ומושפעת מהשפה שבה אנחנו חושבים. עצמים יכולים להיות זהים לחלוטין מבחינה מסוימת, אבל שונים לחלוטין מבחינות אחרות. בסוף, החוויה שלנו היא הקובעת את המילה שבה נבחר, והמילה שבה נבחר כבר קובעת את הדרך שבה אנחנו חושבים.</p>
                <p>אף אחד מאיתנו לא חושב להתקלח ב"קרח נוזלי", נכון?</p>
                <p>דבר מעניין ותמוה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מחשבות על יצירת עולמות</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/information-and-creation.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/information-and-creation.html</guid>
            <pubDate>25/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>Re:Creators היא סדרת אנימציה יפנית שמציגה דמויות בדיוניות שמגיעות לעולם האמיתי ופוגשות את היוצרים שלהן, והיא מומלצת לכל יוצר באשר הוא. במהלך הסדרה מוצגת תיאוריה שנועדה להסביר את היווצרותם של עולמות בדיוניים שונים, ועל פיה עולמות היצירה נובעים מהעולם שלנו כעולמות שכמות המידע בהם פחותה מכמות המידע בעולם שלנו. לשון אחר, מתוך הון של מידע שקיים בעולם שלנו אפשר ליצור עולמות עם פחות מידע, למשל רזולוציה נמוכה יותר במשחקי מחשב או חוסר צבע בספרים או בספרי קומיקס. למעשה כמות המידע האדירה שבעולם שלנו מאפשרת את קיומם של אותם עולמות "קטנים" יותר. בסדרה מדובר בטענה מטאפיזית, אך אנו נתבונן בפן האמנותי שלה.</p>
                <p>למעשה פירושה של התיאוריה הזו הוא שמי שכותב עולם, מסוגל לכתוב רק מתוך המידע שיש לו על העולם שלנו. אפשר לחשוב על חייזרים כדוגמה טובה לכך, שמתוארים תמיד כבעלי מאפיינים אנושיים, בין אם הם חיצוניים ובין אם מאפייני אופי. אדם לא יכול לתאר דבר שהוא לא מכיר. גם המחשבה שצורות חיים אחרות אולי לא מבוססת על פחמן, נובעת מההיכרות שלנו עם מגוון היסודות בעולמנו. והמחשבה על חיים ללא גוף פיזי נובעת ומעידה, כמובן, על ההיכרות עם נשמתנו שלנו.</p>
                <p>לכן העולמות שאנו יוצרים והדמויות שמאכלסות אותם, הם בהכרח תוצר של העולם שבו אנחנו חיים ממש. אולי זה עוזר למישהו, אולי לא, בכל מקרה זו נקודת מבט מעניינת ששווה לזכור כשמתחילים לכתוב.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>פרטיות למתחילים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/choose-your-browser.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/choose-your-browser.html</guid>
            <pubDate>25/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>בשאלת הפרטיות ברשת, אין תשובה מתסכלת יותר מצד האנשים הלא טכנולוגיים, מאשר "אין מה לעשות". אף פעם לא חשבתי שאין מה לעשות, ולכן כשהחלטתי ללכת על זה, חקרתי את האפשרויות. ללא הבנה בנושא, התחלתי כמובן מהדבר הבסיסי ביותר: אפשר לזרוק את המחשב והפלאפון לפח וללכת לגור במערה לבד לנצח. זו נקודת פתיחה טובה: בשאלת הפרטיות ברשת, יש מה לעשות!</p>
                <p>מסיבות אישיות לחלוטין החלטתי לחפש דרכים נוספות, במקום להסתפק בחזרה לתקופת האבן. אני מאוד שמח על ההחלטה הזו, כי היא הוכיחה לי שבהחלט יש מה לעשות, ואפילו לא צריך לוותר על המחשב.</p>
                <p>לפני הכול חשוב להבין שפרטיות בכלל, ופרטיות ברשת בפרט, היא לא הכול או כלום. גם מחוץ לאינטרנט, אין סיכוי למשל שאף אדם בעולם לא יידע את השם שלך. זה בלתי אפשרי להשיג פרטיות מוחלטת. אבל להגיד שבגלל זה, אתה משאיר את הבית פתוח ומסתובב בעירום, זה נשמע לי קצת מוגזם. יש דברים שאפשר לעשות כדי לשמור על הפרטיות שלנו, גם מחוץ לרשת וגם בתוך הרשת, תרתי משמע, גם אם הם שומרים עליה רק באופן חלקי.</p>
                <p>אז במקום רשימה מפחידה של מיליון תוכנות והגדרות שצריך לשנות, נתחיל מהבסיס. אם אתה קורא את זה, אתה גולש באינטרנט. מה שזה אומר הוא שהמחשב שלך מחובר לעוד המון המון מחשבים ברחבי העולם, שאתה לא יודע מי משתמש בהם, ואתה משתמש בתוכנת דפדפן שאתה לא יודע מי כתב, כדי להציג לך את הדף הזה. אם אתה המשתמש הממוצע והרגיל ביותר, הדפדפן שלך ומערכת ההפעלה שלך הותקנו לך כבר בחנות או על ידי האדם שמכר לך את המחשב.</p>
                <p>רובנו רואים בדפדפן ברירת מחדל: לוחצים על האייקון, פותחים את החלון, מקלידים משהו בשורת הכתובת ומגיעים לאיזשהו אתר. זה בדיוק מה שדפדפנים עושים: המחשב משתמש בהם כדי להציג דפי אינטרנט. אבל יש הרבה סוגים של דפדפנים. לחלקם יש תכונות יותר טובות ולחלקם יש תכונות פחות טובות. כמו מכוניות, כמו בתים, כמו מוצרי מזון או ביגוד, אתה לא נכנס לחנות וקונה את הדבר הראשון שאתה רואה ומחזיק אותו לנצח. כדאי לבדוק סוגי דפדפנים נוספים, וגם אחרי שמצאת דפדפן ששומר על הפרטיות שלך, שווה להתעדכן מדי פעם. אולי דפדפנים אחרים עברו שיפורים, אולי יצא דפדפן חדש...</p>
                <p>דפדפן הוא אולי אחד הכלים הכי חשובים שקיימים על המחשב, כי הוא זה שמציג את דפי האינטרנט. גלישה לאתר הלא נכון יכולה לגרום הרבה מאוד צרות. לכן כדאי להשקיע בדפדפן מאובטח ששומר על הפרטיות שלכם מפני פושעים, בין אם הם לובשים חליפות ומסתובבים בעמק הסיליקון, ובין אם לא. הנה למשל שינוי פשוט מאוד, שמביא לשינוי גדול מאוד.</p>
                <p>אני אישית משתמש בדפדפן Brave, שזוכה לציונים גבוהים בכל מבדקי הבטיחות והפרטיות. תמצאו המלצות עליו מהרבה אנשי טכנולוגיה שעוסקים בנושא, החל בלוק סמית' דרך נעמי ברוקוול, ואחרים. אני לא מתכוון לשווק אותו, אבל יש לו יתרונות רבים ובעיקר, אני יודע שהוא מגן עליי. אם אבחר לוותר על הפרטיות שלי, זו זכותי. אבל אף אחד לא יכול לאלץ אותי לוותר על הפרטיות שלי, אם אני לא מעוניין בכך. ולכן, אני בוחר את הדפדפן שלי בחוכמה.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>קולה של הדמות</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/voice-of-character.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/voice-of-character.html</guid>
            <pubDate>24/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>הדרך המוכרת ביותר לבנות דמות היא כתיבה מפורטת, שתפקידה לכסות את כל מה שיש לדעת או לא לדעת על הדמות. הרעיון הוא לכתוב כמה שיותר כדי לפתח עבור הדמות אופי "אמיתי", שיאפשר לה "להגיב" במהלך הסיפור בהתאם לאירועים מעברה שלא מופיעים בסיפור.</p>
                <p>כמובן, זו שטות גמורה.</p>
                <p>כל מה שאדם כותב הוא אוטוביוגרפי במידה מסוימת, וכל דמות שהוא כותב מושפעת מאנשים שהכיר בחייו. לפעמים אדם יחיד משפיע על הדמות ולפעמים היא שילוב של מספר אנשים. הרעיון של "בריאת" דמות יש מאין הוא המצאה טובה, כמו "בריאת" עולם יש מאין, אבל על זה בפעם אחרת. אף אחד לא יכול לקחת דף ריק ולהפוך אותו לדמות חיה ונושמת, שאפשר לשמוע ברחוב או באירוע, לגמרי מאפס. הניסיון הזה הוא בזבוז זמן.</p>
                <p>במובן מסוים, כל הדמויות שלהן הן מעין גרסאות לאנשים שהכרנו. העבר שלהן לא אמור להיכתב על דף כדי לחזק את פעולותיהן בסיפור, אלא להיפך: אופן הפעולה של הדמות בסיפור מעיד על עברה. וככל שאנו נצמדים לאנשים ממש, וכותבים כל דמות בהתבסס על אדם אחד לכל היותר, כך הדמות תהיה עמוקה, עגולה ואמיתית יותר, גם בסיפור קצר שבו העולם מצומצם והרקע שלו נסתר מעין הקורא.</p>
                <p>תהליך ההעתקה של אדם אל העולם הכתוב מחייב, בעיקר, תשומת לב לצורת הדיבור שלו. כל השאר משני לזה. מראה הוא כמעט לגמרי חסר משמעות בהקשר הזה. לכל אדם צורת דיבור משלו, אידיולקט, כולל שפת גוף והבעות פנים שנלוות אליה. זוהי המהות של הדמות הכתובה. לא עבר, זיכרונות או תחביבים. דמות כתובה היא המילים שיוצאות לה מהפה.</p>
                <p>לכן כדי ליצור דמות טובה, או למעשה להעתיק אדם אל הנייר, צריך ראשית לשים לב לסגנון הדיבור שלו. זה הופך את הסופר למעין מוזיקאי, אבל לא של צלילים אלא של תבניות קוליות. הוא צריך לדעת איך אנשים מסדרים את המילים במשפט, אילו מילים או ביטויים מופיעים יותר מהרגיל, ובאילו תנועות גוף מלווה הדיבור. עבור כל אדם זה שונה, ולכן עבור כל דמות זה שונה. ותבנית הדיבור לבדה כבר תספק את כל הרקע והמידע שהקורא זקוק לו.</p>
                <p>ועבור הדמות עצמה יספק סגנון הדיבור חיים שלמים. דמות חיה ונושמת, שאפשר לשמוע ברחוב או באירוע. ולגבי מראה? הוא יותאם לסגנון הדיבור ולשפת הגוף שנובעת ממנו. אם הדמות מבוססת על אדם אחד ולא יותר, הוספת המראה של אותו אדם יהפוך את הדמות להעתק כמעט מוחלט, והכותב יגלה שהיא אפילו חייבת להתנהג פחות או יותר כמו האדם שעליו היא מבוססת. יש דמות אמיתית יותר מזו?</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>עולמות כתובים וההרמוניה שלהם</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/written-world-harmonies.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/written-world-harmonies.html</guid>
            <pubDate>24/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>ההגדרה הכי טובה שמצאתי לאמנות, ובפרט לכתיבה, ניתנה על ידי הפילוסופית האמריקאית איין ראנד: "אמנות היא הצגה סלקטיבית של המציאות בהתאם לערכי האמן". אותי ההגדרה הזו מובילה ישר לשאלה, איך ראוי לכתוב, על העולם הקיים או העולם שראוי שיתקיים?</p>
                <p>איין ראנד כתבה על אנשים אידיאליים. היא רצתה לעורר בקוראים השראה ולגרום להם לשאוף לאידיאל מסוים. לעומתה, ג'ק קרואק כתב על אנשים שהכיר בחייו. הוא רצה לעורר אהדה והזדהות, נחמה אולי. שני הסופרים האלה הדגישו את מה שהם חשבו שראוי להדגיש, אבל אחד מהם תיאר את האנשים כמו שהם והאחרת תיארה אותם כאידיאלים, במכוון.</p>
                <p>יצירה ספרותית היא רחבת ידיים, והכותב יכול לעשות איתה כרצונו. אבל כשאנחנו כבני אדם אמיתיים, עם לבטים, ספקות, והחלטות שיש לקבל, ניגשים אל הנייר בשאלה: המצוי או הראוי? נחמה או השראה?</p>
                <p>לכתוב את המצוי זו עבודה קשה, בבסיסה עומדת מחויבות לאמת. מי שבוחר לכתוב על הקיים עושה את זה כי הוא מבין שהאנשים כמו שהם, והאירועים כמו שהם, יש בהם חשיבות. יש חשיבות להציג בני אדם אמיתיים בעלי קונפליקטים אמיתיים, שמבצעים בחירות אמיתיות. שנכשלים. שנאלצים להסתפק במועט. שעושים טעויות, לפעמים שוב ושוב. עבור הקורא, זה מספק תחושה שהוא לא לבד. מי שמגדיל לעשות ולהשתמש בחומרי מציאות, אפילו מתעד אירועים היסטוריים או אירועים ביוגרפיים לעתיד, ויכול לספק פרשנות עליהם.</p>
                <p>לכתוב את זה שראוי להיות, זו עבודה קשה מסוג אחר. זה מצריך מהאדם להבין קודם כל מה ראוי להיות, מה הוא מעריך, מהי דרך החיים שלו. זה מצריך לבנות את הדמויות בצורה כזו שלא יחרגו מן האידיאל, והעלילה צריכה לשרת אותן ולא להיפך. כך אפשר להציג לקורא עולם טוב יותר, נכון יותר, ראוי יותר, שהוא יכול לשאוף אליו. אנשים אידיאליים הם לא אנשים שמעוררים רגשי הזדהות, אבל הם מעוררים שאפתנות והשראה, ורצון להידמות להם. הכול מתרחש בצורה שמרגישה "נכונה", כשהיא תואמת את ערכיו של הקורא. והיא מאפשרת לכותב להביע את ערכיו שלו.</p>
                <p>אציג דרך שלישית: אפשר לכתוב על מה שקיים, אבל להדגיש את האידיאלים שהוא מבטא. לכתוב על אדם שהוא אולי לא אידיאל מוחלט, אבל הוא מבטא אידיאלים מסוימים או מידות טובות, והם יהיו מרכז הדמות שלו. אפשר לכתוב על אירועים שקרו באמת, לתעד אותם, וגם לייפות אותם ולתת להם הילה מעוררת השראה יותר. למשל, להראות את היופי בעולם כמו שהוא. להראות את המידות הטובות באנשים גם כשהן מתחבאות בין תכונות פחות טובות. מצד אחד, הקורא לא שואף לעולם בלתי אפשרי ונותר מתוסכל, ומצד שני הוא לא נאלץ להסתפק באפרוריות ובבינוניות של חיי היומיום.</p>
                <p>אלה כלים, ואפשר להשתמש בהם: להיצמד יותר למה שקורה במציאות, או למה שהיינו רוצים לראות קורה במציאות. אמנם אדם אחד יכול לכתוב בשתי הדרכים האלה, פעם כך ופעם כך, אבל אם יש לו פילוסופיה סדורה לגבי אמנות הכתיבה, הוא יצטרך להישאר נאמן לה. בשנים האחרונות אני חושב שאמנם נחמה והזדהות יכולות להיות חשובות, אבל כדי לעזור לאנשים להתגבר על אתגרים ולשפר את חייהם, האידיאל צריך להיות לפחות שלוב בכתיבה, בין אם בצורה בולטת יותר ובין אם בצורה בולטת פחות.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>נחמה והשראה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/comfort-and-inspiration.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/comfort-and-inspiration.html</guid>
            <pubDate>24/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>ההגדרה הכי טובה שמצאתי לאמנות, ובפרט לכתיבה, ניתנה על ידי הפילוסופית האמריקאית איין ראנד: "אמנות היא הצגה סלקטיבית של המציאות בהתאם לערכי האמן". אותי ההגדרה הזו מובילה ישר לשאלה, איך ראוי לכתוב, על העולם הקיים או העולם שראוי שיתקיים?</p>
                <p>איין ראנד כתבה על אנשים אידיאליים. היא רצתה לעורר בקוראים השראה ולגרום להם לשאוף לאידיאל מסוים. לעומתה, ג'ק קרואק כתב על אנשים שהכיר בחייו. הוא רצה לעורר אהדה והזדהות, נחמה אולי. שני הסופרים האלה הדגישו את מה שהם חשבו שראוי להדגיש, אבל אחד מהם תיאר את האנשים כמו שהם והאחרת תיארה אותם כאידיאלים, במכוון.</p>
                <p>יצירה ספרותית היא רחבת ידיים, והכותב יכול לעשות איתה כרצונו. אבל כשאנחנו כבני אדם אמיתיים, עם לבטים, ספקות, והחלטות שיש לקבל, ניגשים אל הנייר בשאלה: המצוי או הראוי? נחמה או השראה?</p>
                <p>לכתוב את המצוי זו עבודה קשה, בבסיסה עומדת מחויבות לאמת. מי שבוחר לכתוב על הקיים עושה את זה כי הוא מבין שהאנשים כמו שהם, והאירועים כמו שהם, יש בהם חשיבות. יש חשיבות להציג בני אדם אמיתיים בעלי קונפליקטים אמיתיים, שמבצעים בחירות אמיתיות. שנכשלים. שנאלצים להסתפק במועט. שעושים טעויות, לפעמים שוב ושוב. עבור הקורא, זה מספק תחושה שהוא לא לבד. מי שמגדיל לעשות ולהשתמש בחומרי מציאות, אפילו מתעד אירועים היסטוריים או אירועים ביוגרפיים לעתיד, ויכול לספק פרשנות עליהם.</p>
                <p>לכתוב את זה שראוי להיות, זו עבודה קשה מסוג אחר. זה מצריך מהאדם להבין קודם כל מה ראוי להיות, מה הוא מעריך, מהי דרך החיים שלו. זה מצריך לבנות את הדמויות בצורה כזו שלא יחרגו מן האידיאל, והעלילה צריכה לשרת אותן ולא להיפך. כך אפשר להציג לקורא עולם טוב יותר, נכון יותר, ראוי יותר, שהוא יכול לשאוף אליו. אנשים אידיאליים הם לא אנשים שמעוררים רגשי הזדהות, אבל הם מעוררים שאפתנות והשראה, ורצון להידמות להם. הכול מתרחש בצורה שמרגישה "נכונה", כשהיא תואמת את ערכיו של הקורא. והיא מאפשרת לכותב להביע את ערכיו שלו.</p>
                <p>אציג דרך שלישית: אפשר לכתוב על מה שקיים, אבל להדגיש את האידיאלים שהוא מבטא. לכתוב על אדם שהוא אולי לא אידיאל מוחלט, אבל הוא מבטא אידיאלים מסוימים או מידות טובות, והם יהיו מרכז הדמות שלו. אפשר לכתוב על אירועים שקרו באמת, לתעד אותם, וגם לייפות אותם ולתת להם הילה מעוררת השראה יותר. למשל, להראות את היופי בעולם כמו שהוא. להראות את המידות הטובות באנשים גם כשהן מתחבאות בין תכונות פחות טובות. מצד אחד, הקורא לא שואף לעולם בלתי אפשרי ונותר מתוסכל, ומצד שני הוא לא נאלץ להסתפק באפרוריות ובבינוניות של חיי היומיום.</p>
                <p>אלה כלים, ואפשר להשתמש בהם: להיצמד יותר למה שקורה במציאות, או למה שהיינו רוצים לראות קורה במציאות. אמנם אדם אחד יכול לכתוב בשתי הדרכים האלה, פעם כך ופעם כך, אבל אם יש לו פילוסופיה סדורה לגבי אמנות הכתיבה, הוא יצטרך להישאר נאמן לה. בשנים האחרונות אני חושב שאמנם נחמה והזדהות יכולות להיות חשובות, אבל כדי לעזור לאנשים להתגבר על אתגרים ולשפר את חייהם, האידיאל צריך להיות לפחות שלוב בכתיבה, בין אם בצורה בולטת יותר ובין אם בצורה בולטת פחות.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>ג. ה. הארדי ונצחיותה של המתמטיקה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/hardy-eternal-mathematics.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/hardy-eternal-mathematics.html</guid>
            <pubDate>13/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>הספר "התנצלותו של מתמטיקאי" מאת ג. ה. הארדי הוא ספר מעניין על הפילוסופיה של המתמטיקה, תחום שחביב עליי מאוד. בחלק השישי של הספר, שואל הארדי, המתמטיקאי הוותיק, האם שווה להשקיע במתמטיקה. הוא מציין שהיא לא רווחית ולא מסוכנת ולא שימושית ומעין מפקפק בכל אלה.</p>
                <p>זו אבחנה נאה של הארדי, אחרי חיים שלמים של עיסוק במתמטיקה, כמובן. השאלה האם שווה להשקיע זמן ומאמץ במתמטיקה, למעשה מה ההצדקה לכך, היא אותה שאלה עבור כל תחום שהוא לא "שימושי" במובן המקובל. כלומר שיש לו שימוש רק עבור האדם היחיד שעוסק בו. אם כן ההצדקה היא אישית, אבל התשובה הכללית לשאלה יכולה בכל זאת לספק איזו משענת לאדם היחיד שמבקש הצדקה, וראוי לו לבקש אותה אפילו בפני עצמו.</p>
                <p>אחד הטיעונים המוצלחים של הארדי לגבי המתמטיקה הוא נצחיותה. הוא טוען שאם נגזר עלינו להעביר כאן את זמננו בכל מקרה, מן הראוי להעביר את הזמן בעיסוק במשהו שהוא נצחי, ועם זאת מתחדש תמיד, כמו המתמטיקה. ואכן המתמטיקה באמת מתחדשת שוב ושוב, והמפליא ביותר הוא שהעולם מתחדש על פיה. אפילו לתחום העיסוק המתמטי של הארדי, שהארדי טען שאין לו שום שימוש והוא גירוי אינטלקטואלי גרידא, נמצא בסוף איזה שימוש בעולם ההצפנה המודרנית.</p>
                <p>המתמטיקה היא נצחית. מרגע שהוגדרו העקרונות הראשונים שלה, הם עומדים יציבים ולא משתנים לעולם. אין סתירות במתמטיקה. ואמנם נראה שהתשובה הזו נכתבה מנקודת מבט אתאיסטית, אפילו תבוסתנית, כאילו כולנו נמצאים כאן סתם חסרי מטרה ומחכים בסבלנות עד המוות, אבל אני חושב שהיא תשובה יפה ומעניינת מאוד. בוודאי, היא מעניינת עוד יותר עבור אדם המאמין בכוח גדול יותר. </p>
                <p>אבל על הקשר המורכב, המפליא, והמעניין שבין אלוהים למתמטיקה, אעסוק כבר בפעם אחרת.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>השאלה הלא נכונה</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-wrong-question.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/the-wrong-question.html</guid>
            <pubDate>09/03/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אחת השאלות שעומדות בפני מי שרוצה לפרסם ספר בישראל, היא האם לשלם עליו או לא. כלומר, האם לשלוח "להוצאות הגדולות" ולחכות לחוזה מבטיח או דווקא למצוא מוציא לאור עצמאי, קטן יותר, ולשלם לו על העבודה. החשיבה הזו מתבססת על השוק האמריקאי, שם, כמו בכל תחום, סופר הוא איש מקצוע שלעתים רבות מקבל תשלומים מההוצאה לאור בצורת מקדמות, כדי שיוכל לשלם הוצאות בזמן שהוא כותב עבורם ספרים. הוא "טאלנט". בישראל, שבה יש "סופרים" כמו זבל ומעט מאוד הוצאות לאור שנחשבות "גדולות", אין דילים מהסרטים שכאלה. פה, אם לא תשלם להוצאה קטנה תשלם להוצאה גדולה, ואם לא תשלם מראש תשלם כחלק מהתמלוגים שלך.</p>
                <p>וזה מביא אותנו לשאלה הכן נכונה: לא "האם לשלם", אלא "כמה לשלם"?</p>
                <p>נחלק את התשובה לשתי אפשרויות. או שהלכתם בעצמכם להוצאה צנועה יותר, או שהתקבלתם להוצאה גדולה, ברכותיי! נתחיל מכאן, כי את השטות הזו הרבה יותר קל להסביר.</p>
                <p>כשאתם חותמים על חוזה עם הוצאה גדולה, אתם עובדים עם בעלי המקצוע שלהם. זה לא בהכרח רע, אבל זה תלוי בכמה שליטה אתם רוצים על הספר שלכם. אם אתם לא מפחדים לתת לעורך לחתוך ולקצוץ, ובסוף להכריע, אין בעיה. הרי לא חשבתם שהוצאה גדולה, שלוקחת הימור עליכם, תוציא ספר שהיא חושבת שלא יחזיר לה את הכסף, נכון? ככל שאתם משלמים פחות, כך יש לכם פחות שליטה, פחות עצמאות. החלטה שלכם.</p>
                <p>יתכן גם שתאלצו לחלוק את התמלוגים עם ההוצאה. תמלוגים הם התשלום שמקבל הסופר ממכירת עותקים, אחרי שכל השרשרת שבדרך אליו לוקחת את שלה. זה נשמע נחמד, זול בעיקר, אבל רק אם אתם מוכרים שני עותקים, נכון? ככל שיימכרו יותר עותקים, כך ההוצאה תיקח יותר ממחיר הספר. אם הייתם מוכנים לעשות קצת עבודה ולמכור בעצמכם, הייתם לוקחים את הכול.</p>
                <p>הוצאות קטנות מציעות מודל פשוט יותר: שלמו עכשיו, תדעו מה אתם מקבלים, וסיימתם. נכון שהוצאות קטנות יותר עלולות לקחת יותר כסף, וזה כי אין להן מספיק הון עצמי לממן את כל הספרים שהן מוציאות, אבל קודם כל, זה לא תמיד המקרה. ושנית, לפי המשפט הידוע "בעל המאה הוא בעל הדעה", אתם יודעים שהשליטה נשארת בידיים שלכם. העורך יכול להציע דברים, אבל לא להכריע עבורכם. אחרת פשוט לא תהיו שם.</p>
                <p>כמובן, זה ספקטרום. יש הוצאות כאלה ויש הוצאות כאלה. עולם ההוצאות לאור יכול להיות מגוון מאוד בדרכים בהן הוא מבקש מכם כסף. וכן, יש הוצאות קטנות שגם הן רוצות שליטה מלאה ויחתימו אתכם על חוזה דרקוני יותר או פחות. אחרי הכול, הגבול בין "גדולות" ל"קטנות" הוא גמיש ואפילו די שרירותי.</p>
                <p>בכל מקרה ההמלצה שלי היא לשמור על שליטה, ולקבל איכות. ואם צריך לשלם יותר בשביל זה, זה שווה את הכסף. צריכים מימון? לכו לעבוד. או השתמשו בשיטת המכירה המוקדמת כדי לממן את הספר, לפחות חלקית, אם לא במלואו.</p>
                <p>ומיתוס אחרון לניפוץ: "שילמת למישהו כדי שהוא יוציא את הספרים שלך, לכן הספרים שלך לא שווים כלום. זה שוחד. הם לא באמת התקבלו להוצאה". לול. זה כל כך המאה התשע עשרה. קודם כל, לא כל מי שלוקח תשלום על העבודה שלו ירצה לקחת את התשלום הזה דווקא מכם. נסו להוריד את המכנסיים במסעדה פעם, וכשזורקים אתכם החוצה לצעוק "אבל אני לקוח משלם!"</p>
                <p>גם למי שמקבל תשלום מהסופר יש סטנדרטים, והוא בוודאי לא חייב להוציא כל ספר שנוחת על סף דלתו. נכון, יש כאלה. לא כולם. זו האחריות שלכם לחפש הוצאה עם סטנדרטים ואיכות. מה גם, אין שום קשר בין תשלום על ההפקה, ההדפסה או אפילו השילוח, לבין איכות הספר. מה שקובע את איכות הספר הוא... איכות הספר. הפתעה. אתם יכולים לכתוב ספר נהדר, ראוי לפרס נובל, ולשלם עליו למוציא לאור קטן מתוך בחירה אישית. ואתם יכולים לכתוב ספר גרוע, ולהתקבל איכשהו לאיזו הוצאה כי הלקטור שלהם חשב שהספר שלכם יהיה טוב מספיק. ונתקלתי בשני המקרים. בטח קראתם פעם ספר גרוע, נכון? תהיתם איך זה שהוא התקבל להוצאה גדולה ומפורסמת? לפעמים האנשים שעובדים שם עושים טעויות. אין שום קשר בין כסף לאיכות, זה פשוט לא עובד ככה, ומי שאומר לכם אחרת או מזלזל בספר שיצא בהוצאה קטנה או באופן עצמאי, הוא פשוט טמבל. וגם כאלה אני מכיר.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>על הדקדוק</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/on-grammar.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/on-grammar.html</guid>
            <pubDate>17/02/2024</pubDate>
            <description>
                <p>מעניין לחשוב על האדם הראשון שדיבר. כולנו מדברים באופן טבעי, וכשאנחנו הולכים לבית ספר אנחנו לומדים את חוקי הדקדוק ואת התחביר. לאדם הראשון שדיבר כנראה לא היה בית ספר, ובטח לא למדו שם דקדוק. הרי לא הייתה שפה. האדם הראשון שדיבר המציא את השפה בצורה אורגנית. הוא דיבר כמו שהוא דיבר, ולא על פי חוקים מסוימים שהוכתבו לו או שהוא הכתיב לעצמו. וזה אומר, למעשה, שהשפה קדמה לחוקים שמגדירים אותה. כשחושבים על זה לעומק, זה רעיון ביזארי.</p>
                <p>חוקי הדקדוק שאנחנו נצמדים אליהם, שנחשבים כל כך בלימודי שפות, במקצועות העריכה והכתיבה, וכיוצא באלה, לא קובעים כיצד לדבר. הם מתארים כיצד אנשים מדברים. וזה אומר שיש אחת משתי אפשרויות:</p>
                <p>או שאדם אחד התחיל לדבר ולימד את הדיבור לחבריו, והם התחילו לדבר כמוהו. אחר כך בא מי שהסיק את חוקי הדיבור האלה וניסח אותם כדקדוק ותחביר. עד כמה האפשרות הזו סבירה? סביר להניח שהאנשים הראשונים דיברו בנהמות, ואחר כך עברו למשפטים שבורים. מעין "אריה, שם, זהירות" או דברים כאלה. אפילו פה יש כבר תחביר בסיסי, מה שמוביל לאפשרות השנייה, אבל מיד אגיע אליה. המחשבה שמישהו התחיל לדבר במשפטים יותר ויותר מורכבים, ואז לימד את בני השבט שלו שאומרים "אני אלך" ולא "אני ילך" נראית לי בלתי סבירה בעליל. קודם כל, לאנשי מערות כנראה לא היה יותר מדי זמן לזה. גם לתרבות המוקדמת לא היה זמן כזה, כנראה. אנשים היו צריכים לעבוד בשדה או לצוד או ללקט, סביר שהדיבור שלהם היה הרבה יותר אינטואיטיבי, וקרוב לוודאי שאף אחד לא הקשיב למשוגע שהתהלך בחוצות העיר, ממלמל לעצמו "גוף ראשון עתיד, א' תחילית תמיד" ללא הרף.</p>
                <p>אבל אנחנו יכולים לדמיין משפט פשוט כזה של צייד לקט, אדם פרימיטיבי: "זברה מהר" או "אש חם". סוג של מה שתסריטאים כותבים לסרטים מצוירים כדי להצחיק. אבל באמת לא יעלה על הדעת משפטים מורכבים מאלה כשבני האדם רק התחילו לדבר את המילים הראשונות שלהם. ובכל זאת, גם במשפטים הבסיסיים האלה יש איזשהו קדם תחביר: שם התואר בא אחרי שם העצם שאותו הוא מתאר. אפשר להעלות על הדעת משהו כמו "חם אש", אבל זה לא משנה את התובנה העיקרית כאן: אנשים התחילו לדבר אלה עם אלה באופן ספונטני, בלי מורה יחיד ובלי בית ספר, ובאורח פלא, הם כולם שמרו על אותו תחביר ועל אותם חוקי דקדוק, פחות או יותר.</p>
                <p>חשוב לי לציין, המטרה של התרגיל הזה היא לא מחקר היסטורי. הרי אם הדבר קרה כך, הוא קרה לפני המצאת הכתב ותחילת ההיסטוריה המתועדת. אבל אם הדבר קרה כך, וסביר שהוא קרה כך, והרי הדבר קורה גם בימינו אנו כשתינוקות לומדים לדבר כחיקוי של הסובבים אותם, זה אומר שחוקי הדקדוק טבועים איכשהו בתוכנו. אבל מה שמעניין הוא, הרי לכל שפה יש חוקים משלה. אז אם חוקי שפה כלשהי טבועים בי, איזו שפה היא זו שאלה הם חוקיה?</p>
                <p>אולי תוכנתתי מראש לדבר עברית. או שחוקי כלל השפות טבועים אצלי, וכששמעתי עברית החלק שמקושר אליה התפתח יותר. אין לי נתונים בנושא הזה, אבל כן מעניינת אותי העובדה הזו שחוקי הדקדוק פחות מגדירים את השפה ו"מלמדים איך לדבר", ויותר מתארים מציאות שהייתה קיימת הרבה לפני שהניסוח הרשמי שלהם הגיח לעולם. זה אומר שהשפה היא ישות אורגנית שהתפתחה מעצמה, ולא מבנה מתוכנן, מלאכותי, שבני האדם המציאו כדי שיוכלו לתקשר ביתר קלות. זה אומר גם שאסור לחוקי הדקדוק להגביל את השפה, ומי שחוקר אותם צריך לראות אותם יותר כתיאור של המציאות, במקום לכפות אותם עליה.</p>
                <p>אז אני עדיין חושב שלחוקים יש חשיבות. שאם מישהו טועה, אפשר וצריך לתקן אותו. אבל צריך גם לזכור שהתיקון הזה הוא יותר מעין ניסיון לקרב את האדם למה שאתה תופש כשימוש האידיאלי בשפה, ופחות ההבדל שבין שפה "תקנית" לשפה "לא תקנית". אז דקדוק בכלל הוא מעין אידיאל שראוי לשאוף אליו, כי תמיד ראוי לשאוף אל האידיאל, אבל חשוב גם לזכור שלא תמיד אפשר להגיע אליו, ושבכל מקרה, הוא מתאר תופעה טבעית לחלוטין שהולכת ומשתנה מעצמה. וכשהתופעה משתנה, גם המתאר אותה צריך להשתנות. אז מה המשמעות של דקדוק? חקר של שפה, ולא לימוד שלה. הדקדוק, אם כן, לא נועד כדי ללמד אנשים לדבר. אלה הוא כלי מחקרי שנועד לברר כיצד אנשים מדברים.</p>
                <p>כיצד אנשים מדברים? ולמה הם עושים את זה? אלה שאלות גדולות באמת.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מה מספרים מייצגים באמת?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/what-do-numbers-represent.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/what-do-numbers-represent.html</guid>
            <pubDate>17/02/2024</pubDate>
            <description>
                <p>הייתי נער כשהכרתי את i. שלום שלום כזה. i הוא השורש של 1-. כלומר, i^2=-1. כן, i הוא מספר שכאשר מעלים אותו בריבוע, מקבלים מספר שלילי. ולפי שיעורי המתמטיקה בתיכון, זה בלתי אפשרי. i נקרא החלק המדומה של מספר מרוכב, וזו בדיוק הייתה דעתי עליו. בתור חובב מספרים וספרות, i נראה לי כמו סתם המצאה מגוחכת. מה גם, שלהבדיל מ-&#8508; ו-e, שהם סימונים למספרים ממש 3.14 ו-2.718, i הוא סתם i. כשהתחלתי ללמוד מספרים מרוכבים באוניברסיטה, הבנתי ש-i לא הומצא "סתם" אלא קיומו מתחייב כדי לפתור משוואה מסוימת, וכך הוא נולד.</p>
                <p>הרעיון של לקשר מספרים לעצמים פיזיים הוא רעיון עתיק מאוד בהיסטוריה הפרטית של כל אדם. כשהייתי בגן לימדו אותנו על מספרים באמצעות בדידים באורכים שונים. חיבור הוא תמיד חיבור של עצמים, ומספרים תמיד מתארים גודל או כמות של אובייקט מציאותי. לכן קל מאוד לחשוב שמספרים שלא עושים את זה, כמו i, הם הוכחה לכך שהמתמטיקאים ירדו מהפסים. אגב, קורה לטובים ביותר, אבל לא נדון בזה כאן.</p>
                <p>התובנה המרכזית שהייתה לי מלימוד המספרים המרוכבים, שהיא קבוצת המספרים החביבה עליי, היא שלמעשה מספרים לא מייצגים שום דבר במציאות. כן אפשר לבצע התאמה בין תכונות של אובייקטים למספרים, למשל לקבוע שאורך הזרוע שלך מהכתף עד קצות האצבעות הוא מספר כלשהו. אבל ההתאמה הזו לא מחייבת את המספרים. לא כולם מתאימים לחפצים במציאות, וכשהם באים בפני עצמם בוודאי שלא.</p>
                <p>רוצה לומר, זה שאפשר להשתמש במספרים כדי לתאר משהו, אין פירושו שזה שימושם היחיד של המספרים, שלכך נועדו, או שזו תכונה אינהרנטית להם בכלל. רוצה לומר, מהותו של מספר היא לא "לתאר את המציאות". אם כן, נסיק שלמספר יש קיום נפרד ממנה, כלומר לפחות מהעולם הנתפש בחושים. האם יש למספרים קיום נפרד גם מהשכל האנושי?</p>
                <p>מהם המספרים? אני חושב שזו שאלה טובה מאוד.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>תוכנית אימונים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/site/lifting.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/site/lifting.html</guid>
            <pubDate>17/02/2024</pubDate>
            <description>
                <p>רגליים:<br />
                    Squat 8x3<br />
                    Bulgarian Split Squat 8x3<br />
                    Reverse Lunge 8x3<br />
                    Leg Extension 8x3<br />
                    Good Morning 8x3<br />
                    Standing Calf Raise Toes In 12x3<br />
                    Standing Calf Raise Toes Out 12x3
                </p>
                <p>כתפיים:<br />
                    Lateral Raise 8x3<br />
                    Dumbbell Skiing Motion Pull 8x3 <br />
                    Oblique Crunches 8x3 <br />
                    Overhead Dumbbell Press 8x3 <br />
                    Bent Over Lateral Raise 8x3
                </p>
                <p>גב:<br />
                    Bent Over Dumbbell Row 8x3 <br />
                    Reverse Snow Angel 8x3 <br />
                    Dumbbell Row 8x3 <br />
                    Unilateral Farmer's Carry 30-40s x3 <br />
                    RDL Row 8x3 <br />
                    Dumbbell Shrug 12x3 <br />
                    Dumbbell Pullover 8x3
                </p>
                <p>חזה:<br />
                    Dumbbell Wide Pushups 15x3 <br />
                    Bench Press 8x3 <br />
                    Dumbbell Fly 8x3 <br />
                    Incline Pushups 16x3 <br />
                    Incline Bench Press 8x3 <br />
                    Narrow Pushups 8x3
                </p>
                <p>יד קדמית ואחורית:<br />
                    Chair Dips 8x3<br />
                    Single Arm Overhead Triceps Extension 8x3<br />
                    Bodyweight Triceps Extension 8x3<br />
                    Dumbbell Triceps Kickback 8x3<br />
                    Skull Crushers 8x3<br />
                    Bicep Curls 8x3<br />
                    Hammer Curls 8x3<br />
                    Inner Bicep Curls 8x3<br />
                    Plate Curls 10x3<br />
                    Wrist Curls and Extensions 10x3<br />
                    Concentration Curls 8x3
                </p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>הסיבתיות של אלוהים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/god-and-causality.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/god-and-causality.html</guid>
            <pubDate>22/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>גרתי בחיפה בדירה אחת עם מרפסת שהשקיפה ישר אל המפרץ, מבעד לצמרות העצים, ומתישהו בשנת 2015, אני מניח, ישבתי שם ושמתי לב למשהו משונה. אחד ההרגלים שאימצתי לעצמי בגיל צעיר הוא בדיקה עצמית, מעין חשבון נפש, ובאותה שנה שמתי לב כמה דברים בחיים שלי פשוט חוזרים על עצמם. במילים אחרות, שמתי לב לתבניות. אנשים בחיים שלי שמזכירים אנשים אחרים, אבל באמת, ולא סתם כי נדמה לי. או אירועים מסוימים שנדמה שקורים לי שוב ושוב. סוג של "החזרה הנצחית" הניטשאנית. אני מניח שזו הייתה הפעם הראשונה שפגשתי את אלוהים.</p>
                <p>וכן, התכוונתי ל"פגשתי". מעולם לא שמעתי את קולו של אלוהים. אין לו פה, אז הוא לא יכול לדבר. מעולם לא חשתי את המגע שלו. אין לו יד, והוא לא יכול לגעת. ומעולם לא ראיתי אותו. הרי אין לו גוף. אבל התובנה שלי הייתה שזה לא עניין של מה רואים, אלא איך רואים. איך מסתכלים על המציאות. וכל חווית המציאות נראתה לי שונה מאוד משהיא הייתה לפני אותם ימים של ישיבה במרפסת וחשבון נפש מול המפרץ.</p>
                <p>אם הייתי צריך לשים את האצבע, אני חושב שההתגלמות הממשית ביותר של האל במציאות, היא הסיבתיות. מוזר לקרוא למשהו אמורפי כל כך, שפילוסופים פקפקו בו, בכינוי "התגלמות ממשית", אבל כשמדברים על המופשט שבמופשט, הסתם מופשט הוא התגלמות ממשית מספיק. אני לא חושב שרוב האנשים עוצרים לרגע כדי להרהר בזה, אבל בעצם אנחנו חיים במעין מארג של סיבות ותוצאות שנראות די קבועות. פיזיקאים יהנהנו במרץ, אחרים קצת פחות.</p>
                <p>אבל כשאני עושה משהו, אני יכול לצפות את התוצאה שלו. לכל מעשה יש כמה תוצאות אפשריות, ובשילוב עם סיבות נוספות, אפשר לצמצם את החיזוי עד שהוא נעשה מדויק מאוד. כמובן, יש קשרי סיבה ותוצאה שהם יותר ברורים לעין, ויש קשרי סיבה ותוצאה שקשה יותר לראות. צריך להסיק אותם אחרי מבט ממעוף הציפור על קטע זמן ארוך מספיק. תנסו.</p>
                <p>בכל מקרה, רציתי לדבר על אלוהים ולא על סיבתיות, אבל ככה זה כשמדברים על המופשט שבמופשט: מוכרחים לדבר על דברים אחרים. אלוהים, עבורי, הוא דרך מסוימת לראות את העולם. כשעקבתי אחרי הסיבות לכל האירועים הגעתי לאירוע שהוא סיבת עצמו. מהאירוע הזה, שהוא האל, נובעים כל האירועים עד ימינו אנו. בהתחלה נדמה היה לי שהם נובעים כמו מים שזורמים בערוץ נחל, אבל יקשה מי שיקשה וישאל: איך זה שיש סיבה ואין לה מסובב? כלומר, איך זה שהדברים "נובעים" וקורים מעצמם, ובכל זאת הם מדויקים כל כך?</p>
                <p>אם אני זורק כדור לאוויר, על כדור הארץ, לפיזיקאים שבינינו, הוא ייפול למטה. בזכות האירוע הזה, "נפילה למטה", יש חיים. בזכות עוד אינספור אירועים משונים שכאלה יש חיים. והחיים הם אירוע שיש לו אינספור סיבות. איך יתכן שכל כך הרבה סיבות מתלכדות לאירוע, כאילו מעצמן? האם יש כוח משיכה גם לסיבות ולאירועים? הרי הם מופשטים, וכוח המשיכה פועל רק על אובייקטים במציאות. ובכן, מקו המחשבה הזה, ומקווי מחשבה נוספים שאין טעם לפרט אותם כאן, ניתן בהחלט להסיק את קיומה של תודעה כלשהי אצל אותה סיבת הסיבות שממנה הכול נובע. תודעה כלשהי, סוג של תודעה, שהרי היא לא אנושית ואפילו זרה לאנושות בצורה מוחלטת.</p>
                <p>אז אני מניח שכל מי שסירב להאמין באלוהים עד עכשיו כי נראה לו מצחיק שיש איזה איש זקן שיושב בשמיים ומסתכל עליו בחרון אף כי הוא אוכל חזיר, יכול להירגע ולהתחיל להאמין.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>למה באתר שלי אין ג'אווהסקריפט?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/y-no-javascript.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/y-no-javascript.html</guid>
            <pubDate>22/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אז למה באתר שלי אין ג'אווהסקריפט?</p>
                <p>כי הוא עובד מצוין גם בלי ג'אווהסקריפט. נקודה.</p>
                <p>הרבה יותר מעניין למה באתרים של אחרים יש ג'אווהסקריפט.</p>
                <p>ממש לא מזמן מישהו באיזו קבוצה התלונן על ג'אווהסקריפט וכל מיני דברים שהוא מנסה לעשות איתה. אז שאלתי אותו בשביל מה הוא צריך אותה בעצם. מיד קפצו כל מיני אנאליים עם ראיית מנהרה והתחילו לתאר את כל הדברים הנפלאים שאפשר לעשות עם ג'אווהסקריפט. שזה טוב ויפה, אבל לא שאלתי מה אפשר לעשות עם ג'אווהסקריפט אלא למה, והאם, צריך אותה באתר. אז אמרתי להם שאם יש צורך, כמו למשל עבודה עם מסדי נתונים, זה דבר אחד. אם אין צורך כזה, אז אין.</p>
                <p>ולא אמרתי את זה רק כדי לפייס את האנאליים ולהימנע מלינץ'. באמת אין לי שום דבר נגד ג'אווהסקריפט, השתמשתי בה הרבה, היא מאפשרת הרבה דברים אבל גם מסבכת הרבה דברים. ואני לא אתחיל בכלל לדבר על ריאקט.</p>
                <p>הנקודה היא, הרבה אנשים סתם מקשים על עצמם ואז הולכים לוויקס כי "לבנות אתרים זה מסובך", למרות שזה ממש לא. והאתרים שהאנשים האלה בונים הם סתם איטיים ומעצבנים, בלי שום הצדקה לזה. אנשים צריכים להיות מקצועיים, ופירושו לשים לב מה הם עושים ולדעת מה הם עושים ולמה הם עושים את זה. תמיד טענתי ככה. אז אם אין שום צורך בג'אווהסקריפט, ורוב האנשים יגלו עם טיפה של הרהור שאין להם צורך כזה, פשוט אין טעם להשתמש סתם. זה לא מקצועי.</p>
                <p>לכן באתר שלי אין ג'אווהסקריפט, וגם בעוד הרבה אתרים אחרים לא צריך להיות. אף אחד לא ירגיש בחיסרון.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>למה שמישהו ייתן למישהו אחר לעצב לו את האתר?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/self-designing.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/self-designing.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אני לא מצליח להבין למה אנשים מגבילים את עצמם לפלטפורמות של אחרים. הן ברוב המקרים יהיו פחות מוצלחות ממה שאדם מסוגל לעשות למען עצמו. זה קסם: אתה מדמיין אתר ובורא אותו, בדיוק בצורה ובצבע שאתה רוצה. שליטה מוחלטת: גודל הכתב, צורה של כפתור, תמונות או בלי תמונות, כותרות או בלי כותרות. ואפשר ללמוד את זה בשבוע. אחר כך אפשר להעלות תוכן, זה כבר הרבה יותר קל.</p>
                <p>אנשים סתם מסבכים את זה, עם שרתים ובסיסי נתונים. אם טוענים מאמרים או תמונות מאיזה שרת או אפילו מאובייקט ג'אווהסקריפט עם ריאקט, באמת יותר מורכב לכתוב דבר כזה. אבל צד לקוח בלבד, זה תחליף מצוין. במיוחד אם לא מכבידים עם תמונות, אנימציות, וכל מיני דברים כאלה. וכמובן, תוכנות מעקב וגישוש ופרסומות. חה חה.</p>
                <p>למה שמישהו ייתן למישהו אחר לעצב לו את האתר?</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>נאיביות של חובבנים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/amateur-naivete.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/amateur-naivete.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>כתיבה מקצועית לא יכולה שלא לשאת איתה איזושהי יומרה. לא יתר על המידה, אלא יומרה מקצועית. ככל שאדם לומד יותר להשתמש בכלים ובטכניקות, ככה הוא גם יודע לזהות מתי אחרים עושים בהם שימוש שגוי. בגלל שהוא מודע לשגיאות, יש לו את היומרה לכתוב ללא שגיאות. כמובן, תמיד יש שגיאות, אבל לפחות אפשר לכוון לכך שלא יהיו, וזה סוג של יומרה מקצועית. אדם שהוא מקצועי לא יכול להרשות לעצמו להיראות חובבן. סופר שהוא מקצועי לא יכול לכתוב מה שמתחשק לו. אלה החיים.</p>
                <p>אבל יש משהו יפה בנאיביות של חובבן, של מתחיל בתחום, כשזה תחום יצירתי. יש משהו יפה בלגשש, בלנסות, בלא ממש לדעת מה אתה עושה. אתה חוקר, מתקדם לאט לאט. אתה אפילו לא יודע אם אתה מתקדם. כמו ילד בעולם חדש.</p>
                <p>נאיביות לא אומרת לכתוב בצורה גרועה או לעשות טעויות מכוונת. זה פשוט אומר, להסתכל על הכתיבה כעל יצירה אישית יותר, שלא מחויבת לכל מיני להטוטים מקצועיים. בלי תחרות עם אף אחד. זה לכתוב בלי להתחשב בהרבה דברים שכותב מקצועי צריך להתחשב בהם, אבל לא כי לחובבן אין רצון להתחשב בהם, אלא כי הוא פשוט לא יודע שהוא צריך. כידוע, "יוסיף דעת יוסיף מכאוב". אלה החיים.</p>
                <p>לכן יש מעין תום כזה שאי אפשר לזייף בסיפורים של מתחילים, או של אנשים שכותבים למגירה, או של מי שלא לוקח את הכתיבה שלו יותר מדי ברצינות ועושה ממנה מקצוע. לפני שמפרסמים משהו, או אפילו כל עוד לא מפרסמים משהו, לא חושבים בכלל על הקהל והקהל עצמו לא חושב על הכותב. לכן הכותב חופשי לעשות מה שהוא רוצה, גם אם זה "לא מקצועי". לפעמים אני אוהב לקרוא סיפורים "לא מקצועיים" כאלה, רק בשביל להיזכר איך זה היה לעשות צעדים ראשונים, וגם לקרוא סיפורים כאלה של אנשים שהכרתי, חסרי כל יומרה מקצועית.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>אלוהים והשען</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/god-and-the-watchmaker.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/god-and-the-watchmaker.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>בגדול אני לא מתווכח עם אתאיסטים כי אני לא חושב שהם שווים את הזמן שלי, אבל טיעון השען הוא טיעון שמעניין לפרק כי לא נראה שמישהו מבין אותו. אתאיסטים תמיד שואלים, "אם אלוהים הוא כמו שען, מאיפה אלוהים הגיע? יש לו הורים? הוא הולך לישון?" וכיוצא באלה שאלות שמראות על חוסר הבנה של הטיעון.</p>
                <p>טיעון השען אומר, שכמו ששעון הוא מכונה מורכבת שדורשת יוצר, השען, כך גם העולם יצירה מורכבת שדורשת יוצר, הוא אלוהים. כלומר אם העולם הוא כמו שעון, אלוהים הוא כמו שען. אבל כמו שהשעון לא הגיע משום מקום, כך גם השען לא הגיע משום מקום. וכמו שהעולם לא הגיע משום מקום, כך גם אלוהים לא הגיע משום מקום, אז איפה ההורים שלו?</p>
                <p>אני לא באמת יודע איך מאמינים עונים לשאלה הזו וזה גם לא מעניין אותי. מה שמשעשע פה הוא חוסר ההבנה.</p>
                <p>כעת נחשוב על שעון, שהוא מכונה מורכבת. נחשוב על השען, שיצר את המכונה. מה אנחנו רוצים להגיד על השען? מה רלוונטי לגביו? שהוא שען. שהוא יוצר שעונים. השם שלו, הגיל שלו, המוצא שלו, כל זה חסר משמעות. אנו מסתכלים רק על השען בכובעו כשען. לא בגלל שאנחנו בוחרים את מה שנוח לנו, אלא בגלל שהטיעון לא עוסק בשען בכלל. הוא לא עוסק גם בשעון. הוא עוסק במערכת היחסים ביניהם, שניתן להגדיר אותה כמערכת יחסים של יוצר – יצירה.</p>
                <p>אם כן, ברור שההשוואה היא לא בין העולם לשעון או בין אלוהים לשען. אלא אנחנו מפשטים דוגמאות אלה למערכות יחסים. טיעון השען הוא טיעון העוסק במערכות יחסים, וספציפית במערכות יחסים מסוג יוצר – יצירה. ההשוואה היא בין מערכות היחסים, לא בין היוצרים ולא בין היצירות.</p>
                <p>ולכן, כפי שמערכת היחסים בין שען לשעון היא מערכת יחסים של יוצר – יצירה, כך גם מערכת היחסים בין אלוהים לעולם היא מערכת יחסים של יוצר – יצירה. מכאן שכל שאלה על טיבו של אלוהים שלא בכובעו כיוצר העולם, בכלל לא שייכת ובטח שלא מפריכה את טיעון השען.</p>
                <p>לול, אתאיסטים.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>האם שווה לכתוב?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/why-write.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/why-write.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>היצירה האמנותית היא אולי פסגת המעשה האנושי. בעוד שרוב מעשי האדם נועדו לספק צרכים ביולוגיים פשוטים יותר ופחות, כמו צורכי הגוף, נוחות, יעילות וכיוצא באלה, היצירה האמנותית היא, לכאורה, חסרת תועלת מעשית. למעשה, היא מועילה אך ורק לפיתוח הדבר החשוב ביותר, שבלעדיו אין חיים אנושיים ואפילו אין חיים כלל, הוא הנפש האנושית.</p>
                <p>ספרים מפתחים את החשיבה והדמיון, וחשוב מכל, הם מאפשרים לנו לראות את העולם דרך עיניו של אחר. הם הופכים אותנו לאמפתיים יותר, ומכאן לאנושיים יותר. אבל יש עוד.</p>
                <p>ספרים מאפשרים לכותב אותם ליצור מעין עולם עשוי מילים, להבדיל מעולם של חומר. בעולם המילים יש מראות, צלילים, תחושות, ומחשבות. כלומר, זהו עולם בדמותה של נפש אנושית. הכניסה לעולם הזה, אם כן, היא עזיבת עולם החומר לטובת עולם שהוא כולו רוח, שאי אפשר לתפוס אותו בידיים, אבל אפשר להתהלך בו לכאן ולכאן ולחוות אותו דרך התודעה עצמה.</p>
                <p>ספרים הם אחת הדרכים הכי מוצלחות שיש לאדם, ליצירה, לחקר ולגילוי של העולם הפנימי. למעשה, אולי יותר מכל צורת יצירה אחרת, ספרים הם אלה שמאפשרים לנו להבין את האדם ולחוות אותו. כמות הספרים המתפרסמת לא חשובה, מפני שספר הוא חווית חייו של אדם, אינדיבידואל, שמתקיים ולא התקיים מעולם ולא יתקיים עוד. ספר טוב יכול להיות כרטיס הכניסה לנפשו של אחר, ולכן כל מי שכותב את חייו ואת נפשו, יכול להוציא ספר.</p>
                <p>לא כל הספרים עושים את זה, או אולי מוטב להגיד, לפעמים דלות הספר מעידה על דלות הנפש שכתבה אותו. אבל אם הנפש עמוקה, וכך גם העולמות הנבראים ממנה, כדאי שהיא גם תכתוב.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>גודלם של מספרים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/size-of-numbers.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/size-of-numbers.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>קרה מקרה ובערב סוכות האחרון מצאתי את עצמי עם שאלה מעניינת במיוחד, שניסיתי למצוא לה תשובה ולא הצלחתי. אולי מישהו מהקוראים כאן יודע ויוכל לענות לי.</p>
                <p>איך נדע כי 2 גדול מ-1?</p>
                <p>הרי כשמדברים על גודלם של חפצים, מבחינים מיד בעין מי הגדול יותר. ובכלל, "גודל" היא מילה שמתארת מאפיין חיצוני, נראה לעין, שקשור לעולם החומר. פיל גדול יותר מעכבר ואף אחד לא יפקפק בזה. כשאנחנו חושבים על ציר המספרים, אנחנו משתמשים במילה "גודל" כדי לציין את מיקומו של מספר על הציר ביחס למספרים אחרים. למשל, 2 גדול מ-1 כי הוא נמצא אחריו על ציר המספרים. שוב יש לנו כאן מונח בעייתי, "אחריו", מה פירוש? הרי מספרים, שאינם חומרים, לא מסודרים בשורה. השורה נמצאת רק בראש שלנו. אם כן, במקום להחליף מונח מעורפל אחד באחר, נישאר עם המונח המעורפל המקורי, "גודל".</p>
                <p>ובכן, כל ילד יסכים ש-2 גדול מ-1. אבל איך נדע כי 2 גדול מ-1?</p>
                <p>באותו הערב מצאתי פתרון, רק לרגע: 2 גדול מ-1, מפני ש-1 – 2 גדול מ-0, ואילו 2 – 1 קטן מ-0. מצוין.</p>
                <p>אך כעת נשאל, איך נדע כי 1 – 2 גדול מ-0? ובכן, נמשיך באותה שיטה? 0 – (1 – 2) גדול מ-0, בעוד (1 – 2) – 0 קטן מ-0. ולכן 1 – 2 גדול מ-0.</p>
                <p>אבל איך נדע כי 0 – (1 – 2) גדול מ-0? אם נמשיך לחסר, הרי אנחנו נשארים באותה נקודה. ואנחנו יכולים להמשיך כך אד אינפיניטום.</p>
                <p>רציתי אם כן להתייחס לגדלים פיזיים: מפני שיכול אדם להחזיק תפוח 1 ולא יכול להחזיק ב-1- תפוח, וכן לא יכול להחזיק 0 תפוח. אם כן מה שיש לו קיום גדול ממה שאין לו קיום, ו-0 ראשית הקיום. בהתחלה הסתפקתי בהסבר הזה, אבל אחר כך חשבתי ומצאתי בו טעות.</p>
                <p>נסמן ב-x את מספר כל החלקיקים הקיימים ביקום, ונוסיף להם 1, ונקבל ש-x+1 אמנם גדול מ-0, אבל מאחר שאין כמות כזו של חלקיקים קיימים ביקום, הרי שאין קיום לגודל כזה, והוא קטן מ-0. ובכן, מצאנו סתירה.</p>
                <p>אני מניח שהשימוש במילה "גודל" הוא מוסכמה לשונית, שלא מעידה על תכונה של המספרים. אבל אם גודל היא לא תכונה של המספרים, אז כל ההנחות שנובעות מגודלם של מספרים עלולות להיות לא תקפות. למשל, אם למספרים אין גודל, מה המשמעות של אי שוויונות?</p>
                <p>האם קיימת הוכחה ריגורוזית לקביעת גודלם של מספרים? אם מישהו מכיר משהו כזה, שישתף אותי, כי אני לא מצליח להכריע.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>השפה היפה בעולם</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/beauty-of-languages.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/beauty-of-languages.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>יש לא מעט שפות שתמיד נשמעו לי מכוערות מאוד, עד שהתחלתי ללמוד קצת ולהבין מה המילים והמשפטים ששמעתי אומרים. לא רק התרגלתי לצליל, אלא התחלתי להבין, וזה בעצם כל ההבדל. זה קרה לי עם ערבית ומנדרינית, למשל, ועם שפות נוספות.</p>
                <p>כל עוד אנחנו לא דוברים שפה מסוימת, היא לא נשמעת לנו כמו שפה. היא נשמעת כמו צלילים, רעש, מוזיקה, והיא יכולה למצוא חן בעינינו או לא למצוא חן בעינינו בהתאם לצליל שהיא משמיעה. צורם, חורק, מתנגן, וכיוצא באלה. אבל ברגע שלומדים את משמעות הצלילים, הם כבר מקבלים משמעות אחרת.</p>
                <p>אני לא חושב שיש שפות מכוערות, יש פשוט שפות שאנשים לא מבינים. אבל החלק המעניין פה הוא הקסם הזה, של משמעות המילים. ברגע שלומדים את המשמעות שלהן השפה עוברת מתחום אחד, תחום המוזיקה, לתחום אחר, תחום הלשון והמחשבה. נראה שיש במוח שלנו מעין הפרדה, כמו מחסום כזה, בין שני התחומים, ולימוד השפה יכול לחדור אותו. ככה אוסף של צלילים שאין להם שום משמעות חוץ מהנאה או אי הנאה מוזיקלית, הופכים למילים ולמשפטים שמביעים רעיונות עמוקים. לא רק המילים עצמן, אלא גם מבנה המשפט, מיקום המילים בו והקשרים ביניהן. הכול הופך משמעותי וכאילו פותח עולם שלם, שקודם לכן היה נעול תחת הקטגוריה "רעש" או "צלילים חסרי פשר".</p>
                <p>חשבתי על זה פעם, שלהכיר שפה מסוימת זה כמו להביט בעולם דרך חור המנעול. עם כל שפה שלומדים, הדלת נפתחת עוד קצת ועוד קצת, וכאילו העולם כולו משתנה. לדעת שפות זה לראות יותר מהעולם.</p>
                <p>אגב, אולי אין שפות מכוערות בעולם, אבל השפה היפה ביותר היא היפנית.</p>
                <p>ומה לגבי העברית? אני לא יודע. בעברית אני כמו דג במים, אני לא באמת מרגיש את המים עד שאצא מהם, אבל אני לעולם לא אצא מהעברית הרי. אני לא חושב שדוברי שפת אם יכולים להעיד עליה לכאן ולכאן, היא שקופה עבור רובם, אולי למעט משוררים.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>מי מדבר אנגלית?</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/who-speaks-english.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/who-speaks-english.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אני מדבר כמה שפות, אבל יש הרבה מילים שאני לא יודע. מה זה אומר על רמת הידע שלי, אם בכלל? לפעמים לאנשים נדמה ששפה היא סך כל המילים שלה, ואם אתה מכיר את כל המילים, או תשעים אחוז מהמילים, אתה מדבר את השפה. לכן כשהם לומדים שפה הם מנסים לשנן כמה שיותר מילים, שברובן אין שום צורך כדי לדבר עם אנשים באותה המדינה שאת השפה שלה הם לומדים. ותאמינו לי, עשיתי את זה.</p>
                <p>בכל מקרה, בואו נחשוב על תרחיש. נניח שאני פוגש אדם, דובר עברית, והוא לא מכיר את המילה "שרפרף". כלומר, הוא לא יודע איך קוראים לחפץ שלו אנחנו קוראים "שרפרף". אם אני אסביר לו שמדובר בכיסא קטן ונמוך, ללא משענת, הוא יגיד שהוא מכיר אותו. אולי אפילו, הוא עצמו יוכל לתאר לי שרפרף, בעברית, אבל הוא פשוט לא יכיר את המילה היחידה שמתארת את אותו חפץ.</p>
                <p>האם האדם הזה דובר עברית, או לא? בוודאי שכן. פשוט יש מילה מסוימת שהוא לא מכיר. הוא מכיר את מה שהיא מתארת, הוא יכול לתאר אותו בעצמו, אבל הוא לא מכיר את המילה. ברור שהיכרות עם מילים לא מעידה על רמת הידע של שפה.</p>
                <p>לעומת זאת, תארו לכם אדם דובר עברית שלא יודע להטות פעלים. כלומר, דקדוק. הוא בטח יגיד משהו כמו "עכשיו אני הלכתי לים", או "מחר ישבתי על שרפרף". מישהו היה מבין מה הוא אומר בכלל? מתי הוא הלך לים? עכשיו או בעבר? מתי הוא ישב? בעבר או בעתיד? תחשבו על השאלה "אתה אוכל?" כשהאדם ששואל אותה מתכוון לשאול את בן השיחה שלו אם הוא כבר אכל, בעבר, ועכשיו הוא שבע.</p>
                <p>דקדוק חשוב יותר מאוצר מילים. רוצים לדבר על תחביר? "שמש לים אני הלכתי בשמיים והייתה". מצליחים להבין את הכוונה? שחקו עם המילים: "אני הלכתי לים והייתה שמש בשמיים". גם תחביר חשוב יותר מאוצר מילים.</p>
                <p>אבחנה מעניינת, לא? עכשיו תפסיקו לשנן רשימות של מילים ולחשוב שזה הופך אתכם ל"דוברי השפה". מי שרוצה ללמוד שפה, שישקיע בדקדוק ובתחביר.</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>אי אפשר להוכיח את קיום האל</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/cant-prove-god.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/cant-prove-god.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>שמעתי לא מזמן משפט יפה שאמר משה פייגלין: "אי אפשר להוכיח את קיומו של אלוהים, כי אז זה היה אומר שאפשר לתפוס את אלוהים בשכל האנושי, ולכן הוא מוגבל". אני חושב שזו הצהרה מעניינת וגם יפה מאוד, דווקא בגלל העמימות שנמצאת בה לגבי ישות נשגבת כל כך. היא מוציאה את אלוהים מממלכת המדע האמפירי אל ממלכת הרוח והדמיון האנושית.</p>
                <p>חוץ מזה, זו נראית לי נקודת פתיחה טובה לתחילת כל דיון על אלוהים. בדיון על אלוהים אנחנו יכולים להציג ראיות כאלה ואחרות, להעלות טיעונים שכלתניים, וכיוצא באלה. אבל הוכחה חותכת ממש שהיא גם אובייקטיבית ואפשר לשתף אותה עם שאר בני האדם? אני לא חושב שיש למישהו משהו כזה, ואם יש את זה למישהו, אני לא בטוח עד כמה הוא מוצלח.</p>
                <p>אז בואו נקרא להנחת המוצא הזאת, "נקודת פתיחה טובה".</p>
            </description>
        </item>
        <item>
            <title>אתרים מעצבנים</title>
            <link>https://millieschmidt.net/blog/articles/annoying-sites.html</link>
            <guid>https://millieschmidt.net/blog/articles/annoying-sites.html</guid>
            <pubDate>14/01/2024</pubDate>
            <description>
                <p>אחד הדברים שמעצבנים אותי באינטרנט של היום הוא אתרים שלא נגמרים. אתה פשוט גולל עוד ועוד ועוד, ואתה לא מגיע לסוף של זה. אחת הסיבות היא שחוץ מטקסט, האתר מלא בתמונות, מודעות ופרסומות, וכל מיני סרגלים שאין בהם כל כך צורך. ואם יש, צריך להמעיט בהם. אם אפשר להמעיט גם בטקסט, כידוע, גם זה טוב. המון פעמים אני נכנס לאתרים כדי למצוא משהו, למשל אתרים של תרגילי כושר, ועד שהם מגיעים להסבר על איך לבצע את התרגיל הם מסבירים על כל השרירים בגוף ועל איך התרגיל הזה משפיע עליהם וכו' וכו'. אני לא אומר שזה ידע חסר משמעות או שזה לא מעניין, אבל זה לא צריך להיות בעמוד שעוסק בביצוע פרקטי של תרגיל. זה נכון גם לאתרי מתכונים, שכהקדמה למתכון מביאים כל מיני סיפורים מרגשים על המטבח של סבתא. לגיטימי, אבל בעמוד נפרד. באתרים שלי אני בדרך כלל מקצה עמוד ל"אודות" וכותב שם קצת על האתר או על עצמי, כי אני מבין שמי שנכנס לאתר רוצה את התוכן ולא בהכרח לדעת מי אני ולמה החלטתי להקים אתר. זה חומר בונוס, למיטיבי לכת.</p>
                <p>אבל האתרים היום מתוכננים באופן לקוי. במקום לחלק אותם לתוכן ולכל המסביב, עושים את הכול באותו עמוד ולוקח המון זמן למצוא משהו. ושוב, זה עוד בלי קשר לכל המקום שבוני האתרים מקצים לפרסומות או מבצעים או כל מיני שטויות. ואלה עוד סתם אנשים שלא יודעים לתכנן נכון את האתר שלהם, אני בכלל לא מדבר על הנוכלים הגדולים כמו פייסבוק. שם אתה גולל לנצח. זה לא באג, זה אשכרה פיצ'ר. כשהייתי ילד הייתי גולש בפורומים של תפוז, וכשהייתי גולל עד סוף העמוד היה שם פאנל קטן שאפשר לי לעבור לעמוד הבא או הקודם. בכל עמוד הייתה כמות מוגבלת של פוסטים, ואם היית רוצה לראות את העמוד הבא היית צריך לחכות שהוא יטען. זה היה הרבה פחות מפתה, ולכן גללנו הרבה פחות, והיה לנו הרבה פחות זמן מסך.</p>
                <p>חוץ מזה יש עוד סוג של אתרים שלא נגמרים, וזה מבחינת התוכן. כל האתרים היום מתעדכנים כל הזמן ומתמלאים בעוד תוכן ועוד תוכן, על כל איזה חידוש בתחום או כל דבר שמנהל האתר חשב שיכול להוסיף... כסף. כי הרי הרבה מהאתרים האלה הם אתרי מכירות, הם לא יכולים להרשות לעצמם להישאר סטטיים יותר מדי זמן. בלי תוכן חדש הגולשים יאבדו עניין, ואם הם יאבדו עניין הם לא יגלשו ולא יקנו. אז "חשוב מאוד" לעדכן ולעדכן, כדי שהקונים לא יברחו.</p>
                <p>לי יש אתרים שהם סטטיים. אני לא מעדכן אותם. לא כי שכחתי, אלא כי אין לי סיבה טובה. אם אני מציג תמונות שצילמתי, אני מציג תמונות שצילמתי, וזהו. אני לא צריך עכשיו להוסיף תוכן על החזון הצילומי שלי או על איפה ולמה ואיך צילמתי כל תמונה. אם אני מציג ספרים, יש עמוד לכל ספר ושם אפשר לרכוש אותו, וזהו. אני לא כותב עוד מאה עמודים על הרקע ותהליך הכתיבה, כדי לנפח את האתר סתם.</p>
                <p>תחשבו שציירים היו עומדים כל היום ליד הציורים שלהם במוזיאון ומוסיפים קמטים לדמויות המצוירות, ככל שהזמן עובר. זה פשוט מגוחך. אז עכשיו אחרי שדיברתי כל כך הרבה על זה שצריך לקצר, אני מוכרח לסיים.</p>
            </description>
        </item>
    </channel>
</rss>